<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>CLM</title>
 <link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://localhost:4000/"/>
 <updated>2024-03-26T22:50:48-06:00</updated>
 <id>http://localhost:4000</id>
 <author>
   <name>Carlos Lucas Mateo</name>
   <email>carloslucmat1@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Fotoescultura, cronofotografía y FFMPEG</title>
   <link href="http://localhost:4000/2024/03/26/crono-foto-ffmpeg"/>
   <updated>2024-03-26T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2024/03/26/crono-foto-ffmpeg</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/willemes-photosculpture.jpg&quot; alt=&quot;willemes photo-sculpture&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leyendo el libro &lt;em&gt;Uncomputable&lt;/em&gt; de Peter Galloway me encontré con la fotoescultura una técnica popularizada por Auguste François Willème, que consistía en fotografiar a un sujeto dentro de un panóptico inverso con una serie de cámaras obturadas al mismo tiempo alrededor de él. &lt;a href=&quot;https://onthisdateinphotography.com/2017/05/27/may-27/&quot;&gt;[aquí una entrada de blog relacionada]&lt;/a&gt;. De la suma de perfiles capturados se podía reconstruir una replica sólida del sujeto a escala utilizando como metarial arcilla, cera o madera. La téncica da para pensar en varios procedimientos. Primero me pregunto si se podría hacer simplemente fotografiando perfiles de sombra del sujeto en un fondo blanco con alto contraste, incluso talvez hacer retratos a condición de que en los perfiles de sombra se defina el contraste de las facciones lo suficientemente bienn. También pensaba que en lugar de ocupar varias cámaras se podrían usar métodos de fotogrametría. Una posibilidad es utilizar videos en lugar de fotografías. Con una grabación de 60 fps (incluso de 24) se puede granar al sujeto en 360 grados y luego dividir los frames de tal forma que se mantenga una buena definición. Se graba, se descomponen los fotogramas y se suman en postproducción. Aquí entra la segunda parte de esta entrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He estado experimentando con FFMPEG para hacer transformaciones de videos e imágenes. Es un software que de alguna forma está omnipresente en muchos programas y aplicaciones pero no me quedaba claro del porqué. Ahora entiendo que es un software sumamente poderoso para codificación y decodificación de archivos multimedia (videos y audio) que sirve desde para convertir, transformar, editar, y hacer toda clase de trabajos con sus herramientas específicas desde la consola. El canal de Artificial Images tiene una serie de videos de un taller que hizo para utilizar el software para hacer videoarte en donde incluye las tranformaciones que se pueden realizar. &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=nobWeGycSe8&quot;&gt;[video en yt]&lt;/a&gt;  Además incluye materiales didácticos y ejemplos de uso &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/12X_2YoCnPPN7B3OsgX39aYyRF8OF-TVStkFTkKhWrx4/edit&quot;&gt;[notas en gg docs]&lt;/a&gt;. Una de las herramientas que me interesa probar es la descomposición de los videos en frames como imagenes. Los frames después se podrían editar por lotes (batch processing) a través de IrfanView. A ver qué sale.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>veinti-uno del veinte-veinte-cuatro (#21)</title>
   <link href="http://localhost:4000/2024/02/29/lista-21"/>
   <updated>2024-02-29T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2024/02/29/lista-21</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/veinteuno-lista.jpg&quot; alt=&quot;lista21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde mayo de veinte-veinte.2 me propuse hacer una playlist mensual con la música que encontraba interesante, bonita, descubrimientos viejos y nuevos, etc. Hasta el mes pasado hice veinte listas sin falta. Ahora que me rehúso a seguir con los servicios de streaming quiero continuar esa costumbre. Así que aquí está la lista 21 de febrero del veinte-veinte.4. Ya no estoy constreñido a playlist de música de una plataforma, entonces probaré incluir otras cosas interesantes que he encontrado en el camino.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Emily Rocha y Alberto Aguilar - Llámame &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=4dXZh49wNYU&quot;&gt;[escuchar en YouTube]&lt;/a&gt; / para la señora nicolasa y para toda su familia, baila, baila, goza, goza / (4 / 4 + 1) (o 9/8) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Duo Los Tunantes - Viditay &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/watch/?v=776962670103222&quot;&gt;[escuchar en Facebook]&lt;/a&gt; / no me mates con tus cuernos, mátame con tus amores / más peligroso que un diablo, el canto de las mujeres quiero probar / (5 / 4 + 2) (o 12/8) ? / (ojo: ver abajo the sound of gender)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fefita La Grande en Ustedes y Nosotros en 1992 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ZddknUOUX84&quot;&gt;[escuchar en YouTube]&lt;/a&gt; / la gran leyenda del merengue dominicano en vivo y a todo color&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FEFITA LA GRANDE EN LOS 80” La Maya Prendia &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=odNGyCgLGFE&quot;&gt;[escuchar en YouTube]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El Ciego de Nagua y Los Magos de La Música Típica - El Tumbalebe &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=MG5lO7GilaQ&quot;&gt;[escuchar YouTube]&lt;/a&gt; / a mi sí me gustá el tumalebé, pero más me gusta la mujer de usté’&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eduardo Gallardo - Viborita de la mar &lt;a href=&quot;https://youtu.be/4AJR52cmSd0?si=FHsrL7xZt6-OrCsm&quot;&gt;[escuchar en YouTube]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Heera - Sas Kutni &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=QdBD8AG9dEQ&quot;&gt;[escuchar en YouTube]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;prestigio arrebatado &lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/c-lucmat/sets/prestigio-arrebatado&quot;&gt;[playlist en SoundCloud]&lt;/a&gt; / funk-e fino / ¿quién se lo quitó a quién? ¿quién lo reclama de vuelta?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Not right now: On immediacy and the ironies of life in a hypermediated world&lt;/em&gt; de Benjamin Bratton &lt;a href=&quot;https://tank.tv/magazine/issue-98/features/not-right-now&quot;&gt;[texto en TANK]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;WASKAR Y MANY EN VIVO NACIONAL MIX el retorno muy pronto &lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/tonysolardiscos/waskar-y-many-en-vivo-nacional&quot;&gt;[grabación en SoundCloud]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;romantico y alterado de nudo &lt;a href=&quot;https://americansouthwest.bandcamp.com/album/romantico-y-alterado&quot;&gt;[álbum en bandcamp]&lt;/a&gt; / en RYM aparece en las categorías deconstructed club, vaporwave y banda sinaloense / tiene mucho en común con la propuesta de Chuquimamani-Condori&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;The Gender of Sound&lt;/em&gt; de Anne Carson &lt;a href=&quot;https://www.fleurmach.files.wordpress.com/2013/10/carson-anne-the-gender-of-sound.pdf&quot;&gt;[capítulo de libro]&lt;/a&gt; / ololyga, graham bell siendo horrible, aischrologia, diosas del sonido y el ruido (Gorgo, Echo, Srinx, Eileithyia) y &lt;em&gt;baubo&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FUZIL DOS DRAKE - DJ Arana e Triz &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=FQ78CEwB47w&quot;&gt;[escuchar en YouTube]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Syrian Cassette Archives &lt;a href=&quot;https://syriancassettearchives.org/&quot;&gt;[ver sitio]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Pensar lo impensable: La filosofía política de Ci Jiwei&lt;/em&gt; de Johannes Hoerning &lt;a href=&quot;https://newleftreview.es/issues/143/articles/thinking-the-unthinkable-translation.pdf&quot;&gt;[artículo en NewLeftReview]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2124-ci.jpg&quot; alt=&quot;ci&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Galeón encallado en el trópico</title>
   <link href="http://localhost:4000/2024/01/31/las-chilenas"/>
   <updated>2024-01-31T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2024/01/31/las-chilenas</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;La chilena no es tanto un género, más bien es una tradición musical. La diferencia es importante porque incluso su nombre rastrea su origen, pero en la actualidad la categoría no hace referencia a un tipo específico de música, sino a muchos. Hay chilenas en Guerrero, en Oaxaca, en la costa chica, en la mixteca, también en Veracruz, en Michoacán y hasta en Chiapas. Pero la chilena que se cantaba por allá de los años coloniales de 1800, se parece muy poco de la que ahora se toca en bodas y fiestas. Alguna vez se usó el violín y el arpa, después la guitarra, vientos y percusiones, y ahora también se usan teclados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Playlist &lt;em&gt;Galeón encallado en el trópico&lt;/em&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/videoseries?si=KNjyK_qgYUVa1DPr&amp;amp;list=PL8OMJ1z9QepPAJF4r5sDxhBLUJ-SPN2i0&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Según Vicente Mendoza en el primer ensayo dedicado al tema de las chilenas, la chilena viene, por supuesto de Chile. Desde épocas de la colonia española en las Américas había relaciones comerciales entre los puertos de Valparaíso y Acapulco, y después con la fiebre del oro, los barcos llegaban a las Californias haciendo parada en la costa de Guerrero. Agustín Gurza cuenta una historia menos creíble pero más entretenida: Había un barco nombrado &lt;em&gt;Araucano&lt;/em&gt;, que venía de Chile enviado por el libertador Bernard O’Higgins en apoyo a la independencia de México. Pero al llegar el Araucano la guerra ya había terminado. En lugar de pelear los chilenos celebraron, cantaron y bailaron, y de esa fiesta se transmitió la chilena a la costa recién mexicana (Pablo Garrido, Historial de la Cueca [1979]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para unos la chilena es de Guerrero, para otros de Oaxaca, y entre ellos es de Pinotepa o es de Jamiltepec. Lo que queda claro es que la chilena es de todos lados menos de Chile. Mixtecos, tzotziles, afromexicanos, todos son dueños de la chilena. La hicieron suya, la hicieron propia, tanto así que ya lo único que comparten es el nombre solo como recordatorio de de que hay una historia común.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo a la chilena la conocí en Chiapas, cuando un grupo que amenizaba un baile tocaba melodías curiosas con un teclado electrónico que imitaba sonidos de violin y flautas ritmizados con base de cumbia. La secuencia melódica era muy distintiva, con progresiones que subían y bajaban con una rara melancolía. Desde el inicio supe que era un estilo típico de música, probablemente local, pensé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de un tiempo que mis indagaciones no mostraban frutos, hallé en YT un tecladista de nombre Aki Cortés que subía videos a manera de demostración o tutorial de canciones en su teclado. Creo que ahí me enteré del nombre de chilena. Pero fue hasta que encontré la canción “Xochipitzahuatl” que supe que había dado con lo que buscaba, pero que no venía de Chiapas sino de Oaxaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Vicente Mendoza en su ensayo dice que: “La característica principal de la Chilena estriba en la riqueza rítmica, tanto en la melodía como en el acompañamiento instrumental, apareciendo en conflicto frecuente la combinación de los dos compases 6-8 y 3-4. Su belleza intrínseca estriba, pues, en la concordancia y en la contradicción de estos dos elementos, pues tan pronto melodía y acompañamiento aparecen en un compás como en el otro, sirviendo los momentos de conflicto como el paso de la sombra a la luz.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La chilena que encontré—creo—no encaja con esa característica principal que menciona. Probablemente porque en su desarrollo hacia la cumbia los compases de los que habla se modificaron. Tal vez lo único que se conserva es lo último, que no voy a escribir por cursi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo importante aquí es que una Chilena que escuché en Chiapas parecía que en realidad venía o tenía influencias muy marcadas de Oaxaca, de la mixteca. Confirmé que el estilo era lo que había escuchado en primer lugar cuando oí una segunda canción de nombre “Xochipitzahuatl” que viene de la Huasteca y se canta en Nahuátl en honor a la Virgen de Guadalupe. Al parecer es un canto que en principio seguía la instrumentación de violín y guitarra, pero la versión de &lt;em&gt;Corazón de Cristal&lt;/em&gt; tiene el encanto que buscaba desde un inicio. El disco de la agrupación además está grabado en vivo y tiene muy buenos ejemplos de lo que escuché aquella vez en Chiapas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ya se podrá ver, la chilena mixteca y huasteca no tiene mucho que ver con sus congéneres de la Costa Chica guerrerense o oaxaqueña. Unos ejemplos del estilo de este otro estilo es “Viborita de la mar” de Eduardo Gallardo grabado en 1963 y contenida en una compilación muy recomendable grabada por Thomas Stanford. Como curiosidad, en los comentarios del video hay alguien que pide que le expliquen cuál es la diferencia entre chilena y son de artesa. La respuesta que le dan es que la particularidad de cada uno está en los contenidos de la letra, la primera romántica y solemne, en el segundo es pícara y chusca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un gran exponente de la chilena costachiquense es sin duda Álvaro Carrillo, que compuso nada más y nada menos que &lt;em&gt;Sabor a mí&lt;/em&gt;, pero aparte compuso joyas como La Cortijana. El propio Carrillo tenía ascendencia afromexicana, no es de extrañar que la chilena de la Costa Chica se asocie a la población negra mexicana. Poblados como Cuajinicuilapa tienen en su repertorio chilenas maravillosas. En “Adios Cuajinicuilapa” Jorge Añorve y compañía interpretan esta canción con la particularidad de agregar una alcuzo o tigrera, instrumento particular de la región.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todo esto solo hay que decir que la chilena no vino de Chile, vino de la Costa Chica. O que es lo mismo que decir que cada quien es dueño de su chilena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí mi homenaje a la melodía que me llevé de Chs.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/1736283972&amp;amp;color=%23ff5500&amp;amp;auto_play=false&amp;amp;hide_related=false&amp;amp;show_comments=true&amp;amp;show_user=true&amp;amp;show_reposts=false&amp;amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;div style=&quot;font-size: 10px; color: #cccccc;line-break: anywhere;word-break: normal;overflow: hidden;white-space: nowrap;text-overflow: ellipsis; font-family: Interstate,Lucida Grande,Lucida Sans Unicode,Lucida Sans,Garuda,Verdana,Tahoma,sans-serif;font-weight: 100;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/c-lucmat&quot; title=&quot;Lucas Mateo&quot; target=&quot;_blank&quot; style=&quot;color: #cccccc; text-decoration: none;&quot;&gt;Lucas Mateo&lt;/a&gt; · &lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/c-lucmat/galeon-chileno-encallado-en-un-caracol&quot; title=&quot;Galeón chileno encallado en un caracol&quot; target=&quot;_blank&quot; style=&quot;color: #cccccc; text-decoration: none;&quot;&gt;Galeón chileno encallado en un caracol&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Lo mejor de este 2023</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/12/22/mejor-2023"/>
   <updated>2023-12-22T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/12/22/mejor-2023</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/mejor-2023-m.jpg&quot; alt=&quot;cover-art-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;los-mejores-discos-que-escuché-este-año-2023-fueron&quot;&gt;Los mejores &lt;strong&gt;discos&lt;/strong&gt; que escuché este año 2023 fueron:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;False Lankum - Lankum (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chuquimamani-Condori - DJ E (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Various Artists - Richard Sen presents Dream The Dream: UK Techno, House and Breakbeat 1990-1994 (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Moritz von Oswald - Silencio (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vidrio - Titanic (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DJ ZNOBIA — Inventor VOL 1 (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DJ Danifox - Ansiedade (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carl Stone - Electronic Music from 1972-2022 (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elecktroids - Elektroworld (1995)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Maxime Denuc - Nachthorn (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Arnold Dreyblatt - Resolve (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CoLD ST0RAGE - wipE’out” The Zero Gravity Soundtrack (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lee Gamble - Models (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Various Artists - Synthetic Bird Music (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hailu Mergia - Pioneer Works Swing (Live) (2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DJ K - PANICO NO SUBMUNDO (2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;de-otros-años-pero-que-escuché-este-año&quot;&gt;De &lt;strong&gt;otros años&lt;/strong&gt; pero que escuché este año:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ustad Noor Bakhsh - Kalam Lolo (2022)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Various Artists - Anthology Of Experimental Music From China (2022)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The Beach Boys - The Smile Sessions (2011)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brian Wilson - SMiLE (2004)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Autechre - Exai (2013)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dopplerffekt - Gesamtkunstwerk (1999)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Franco Battiato - Pollution (1972)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amon Tobin - Supermodified (2000)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Versions of Modern Performance - Horsegirl (2022)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://macuala.blogspot.com/2009/11/musica-para-muertos-antologia-cdi.html&quot;&gt;Antología Música para Muertos&lt;/a&gt; - CDI (2000)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;miscelanea-de-otros-años-que-escuché-apenas&quot;&gt;Miscelanea de otros años que escuché apenas:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Autechre - AE_LIVE_DUBLIN_191214 (2015)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;E+E - Huayno Sirinun Katjata (grabbed by mermaid huayno)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carlos Pickling - Selección de Huaylas [Casarte Quiero] (1984)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Demisse Desta Begena Harp Tsadik Ethiopia HMV JOE 33 Ethiopian 78 rpm (n/d)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Primer Son del Costumbre de Ofrenda a los Espíritus Miguel Eduardo Cruz y Domingo Diego Francisco de Pantepec, Huauchinango (2000).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El copal (sikii) - Dueto San Gabriel (2000)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Freeny’s Barn Dance Band - Don’t You Remember The Time (~1930)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elysia Crampton Chuquimia Live Set (ft. Joshua Chuquimia Crampton) Oct 2020&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chuquimamani-Condori - Rayo Mix 2022&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Halcyon Veil - Holysoul (HVMlX025)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CHAi-t - ☆ɢᴜᴀʀᴀᴄʜᴀ::ʙᴀꜱᴜᴄᴏᴍɪx☆2ᴋ22☆&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;listas-en-sc&quot;&gt;Listas en sc:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/c-lucmat/sets/alteraciones&quot;&gt;revisiones, reconsideraciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/c-lucmat/sets/intenciones-intensidades&quot;&gt;intensiones/intensidades&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Comentario al Cherán de Ralph Beals a 77 años</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/09/28/beals-77-anhos"/>
   <updated>2023-09-28T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/09/28/beals-77-anhos</id>
   <content type="html">&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Es un trabajo original en el sentido que no sigue las líneas de sus profesores como Kroeber y Steward. Posiblemente hubiera sido sencillo tomar el modelo difusionista de Kroeber o el modelo de de ecológico de Steward para abordar el cambio cultural. Probablemente la influencia de Steward solo se refleja en la decisión de Beals de elegir Cherán por ser, según él, una localidad aislada en el sentido ecológico y donde podría talvez hallar una cultura indígena más pura o auténtica, y representativa de la etnia en su conjunto. Pero Beals en lugar de tomar como base un modelo teórico prefiere hacer un trabajo monográfico, descriptivo, meramente etnográfico. Esto no significa que no tuviera preocupaciones o intenciones de mayor alcance. Recordemos que los procesos de aculturación formaban parte de sus preocupaciones intelectuales principales. Por aculturación entendamos “el proceso de ajuste o adaptación entre dos sistemas socioculturales que entran en contacto cercano y repentino”. Este interés está presente a lo largo de toda la monografía en las descripciones que hace de la tecnología, la religión, la política, la economía. &lt;strong&gt;Pero por la tarea que se le había asignado se limita fundamentalmente al registro. Y también podemos talvez suponer también porque no tenía herramientas explicativas suficientes.&lt;/strong&gt; Las herramientas de la antropología en aquel momento eran sobre todo los “surveys”, listado de elementos, sondeos, documentación de materiales orales, historias, mitos, ceremonias, vocabularios. Esta tradición se deja ver en la utilización parcial de la Guía Murdock para datos culturales, un instrumento que buscaba que el etnógrafo documentara en la medida de lo posible todos los aspectos de la vida de una cultura. También recordemos que para entonces los estudios de comunidad eran una novedad para le generación de Beals. Redfield había publicado su tesis de Tepoztlán unos años antes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sobre el limitado uso de teoría podemos decir que Beals mismo se declaraba humilde en la utilización de complicados modelos teóricos y siempre prefirió el método etnográfico, el trabajo de campo, la descripción y la documentación. En su consideración la actividad humana es tan complicada y cambiante que sería inútil reducirla a modelos teóricos explicativos. &lt;strong&gt;Esta aversión de Beals por la teoría se observa p.e. en su reseña al libro &lt;em&gt;Toward a General Theory of Action&lt;/em&gt; de Talcott Parsons&lt;/strong&gt; al que describe como “important failure in the body of social sciences”. Sin embargo, este rechazo o cuidado de la teoría, aunque podría ser visto como una debilidad, hoy podemos observar sus cualidades en la preservación de sus datos. Una explicación de Cherán basada en algún modelo parcial y mediocre no hubiera sobrevivido el paso de los años. Pero la monografía de Beals se mantiene por su calidad documental, sirviendo por lo menos como lectura obligada a la hora de hacer una revisión de la literatura acerca de los pueblos purépechas. De hecho, &lt;strong&gt;comenta el propio Beals, cuando salió el libro fue tal la apertura interpretativa que recibió que en una misma revista elogiaban su capacidad de representar el cambio cultural de la comunidad, al mismo tiempo que le criticaban por no incluir de forma adecuada este mismo cambio cultural.&lt;/strong&gt;
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;Ralph L. Beals (1953). &lt;em&gt;General and Theoretical: &lt;em&gt;Toward a General Theory of Action.&lt;/em&gt; T&lt;span class=&quot;smallCaps&quot;&gt;alcott&lt;/span&gt; P&lt;span class=&quot;smallCaps&quot;&gt;arsons&lt;/span&gt; and E&lt;span class=&quot;smallCaps&quot;&gt;dward&lt;/span&gt; A. S&lt;span class=&quot;smallCaps&quot;&gt;hils&lt;/span&gt;, Editors. , 55(3), 422–423.&lt;/em&gt; doi:10.1525/aa.1953.55.3.02a00150&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siguiendo con esta anécdota que comenta Beals, &lt;strong&gt;a mi parecer esta ambivalencia de registrar y al mismo tiempo negar los procesos de cambio que vivía Cherán se debe en gran medida al formato monográfico que utilizó Beals.&lt;/strong&gt; Ya sea por que su objetivo inmediato era el de tener un documento básico antropológico para fines de incidencia directa dentro del proyecto Tarasco, o por limitaciones en las formas clásicas de la etnografía de esos años, la estructura de la monografía impide captar con dinamismo los cambios regionales, las circunstancias políticas, los sucesos recientes. Sabemos que la gente comercia de forma regional, que importa y exporta productos, y que se ve afectada por los precios internacionales, sabemos que la gente migra a EEUU y que probablemente esto se relaciona con la política nacional que impulso el programa bracero, sabemos que la comunidad “aislada” de Cherán que seleccionó Beals ya ha visto cambios importantes, que ha adoptado formas religiosas, arquitectónicas, organizativas consideradas por él y sus colegas como “europeas”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La cualidad indígena, suponía Beals, no descansaba tanto en la presencia de características o rasgos distintivos, sino en el distanciamiento ideológico local frente a la sociedad nacional más amplia, la identidad mexicana posrevolucionaria. &lt;strong&gt;Beals y otros creían que esto se debía sobre todo al aislamiento ecológico o geográfico&lt;/strong&gt;. Por un lado la explicación ecológica no se sostenía, pues las limitaciones geográficas no eran impedimento para realizar comercio, para viajar o para migrar. En un estudio posterior Beals confirmó nuevamente este error en la localidad de Nayón en Ecuador. Eligió este lugar por su ubicación entre las montañas, pero una vez más se encontró con una comunidad que rápidamente se había integrado al sistema urbano de Quito. La relación entre aislamiento geográfico y la cultura indígena no se seguía. Por otro lado Beals y otros creían que la identidad étnica era una cuestión grupal única. Un pueblo en su conjunto mantenía una unidad cultural entre sus miembros a la vez que esta no era compatible con ninguna otra forma de identidad. Pero subestimó por ejemplo que alguien podía ser purépecha y católico, purépecha y servidor público, purépecha y militar de la nación. Y más aún, había quienes probablemente nunca se consideraron purépechas pero para Beals sí que lo eran porque hablaban y se parecían a uno.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;En el libro se muestra que al interior del pueblo había otras identificaciones y diferenciaciones que tenían más peso que la división entre indígenas y mestizos: se habla de ricos y pobres, el cabildo y los achaecha, migrantes, fuereños, los agraristas y antiagraristas, y el equipo de Beals incluso introduce la distinción entre progresistas y conservadores. Indígena no aperece como una categoría que opere dentro de la localidad.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sobre esto último me parece importante señalar que la forma en la que se ha conceptualizado “lo indígena” ha variado considerablemente a lo largo de la historia. No es lo mismo “indígena” hace cien años, hace cincuenta años y hoy en día. Su caracterización no es la misma. Antes se enfatizaban algunos atributos, hoy se resaltan otros. &lt;strong&gt;A pesar de ser una palabra que ha entrado en nuestro vocabulario cotidiano, y tener una imagen estereotípica de lo que significa ser indígena, en realidad esto nunca ha sido tan claro.&lt;/strong&gt; Tal vez en algún momento se pensó en características biológicas, fenotípicas, hoy eso no interesa mucho, talvez en cuestiones genéticas para conocer patrones migratorios prehistóricos o predisposiciones genéticas muy específicas, pero incluso en eso no es sencillo. &lt;strong&gt;Otro rasgo que también se presenta casi como obvio es la lengua.&lt;/strong&gt; Parece evidente que los pobladores de Cherán son purépechas porque hablan (o hablaban) purépecha a pesar de tener otras características “mestizas” o “europeas”, &lt;strong&gt;PERO&lt;/strong&gt; por otro lado para Foster y Ospina, los de Tzintzuntzan no eran tan purépechas porque no hablaban la lengua, aunque tenían rasgos de organización y pensamiento “indígena”. En ambos casos el criterio lingüístico lejos de ayudar, es problemático. Por mencionar otro criterio, está la relación que tenía la población indígena con la vida rural. Hoy en día esto ya no es del todo cierto, y en algunos lugares como Cherán, se podría decir que son más bien urbanos y en lugar de la agricultura tienen como actividades económicas principales las terciarias, de servicios y comercio. (REVISAR DATOS ECONÓMICOS DE ACTIVIDADES). Y la cuestión de la tierra y el territorio, tambiés es cada vez más complicado. La presión sobre la tierra es cada vez mayor en relación al crecimiento demográfico, no hay suficiente tierra para todos, y el espacio de la comunidad se diluye cada vez más en dinámicas transnacionales, que desde los 40 ya existían, pero que ahora se confirman. ¿Se puede ser purépecha sin hablar la lengua, sin ser campesino, sin estar en la comunidad, estando lejos del territorio?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Y así como la lengua, el fenotipo, la vida rural, la larga lista de características “indígenas” son igual de problemáticas. Más bien vale la pena revisar de dónde viene nuestro entendimiento de lo indígena. Pasa por la forma de organización política y religiosa de la colonia, por la elaboración de un mito revolucionario de la nación, después por la búsqueda de la formación identitaria mexicana posrevolucionaria, pero también vale la pena reconocer el papel importantísimo que jugaron los antropólogos en el establecimiento de la categoría indígena. A través de etnografías como la de Beals, las de Foster, las de Redfield, Sol Tax las de Aguirre Beltrán, Julio de la Fuente, se identificó a localidades y poblaciones como indígenas. Pasó de ser un adjetivo a ser un un sujeto que existía en el país. En ellas se hablaba de una cultura indígena en contraposición a una cultura occidental, nacional o mestiza. Identificando a esta población se podía actuar, se podían dirigir acciones gubernamentales para su incorporación nacional y su desarrollo. Cabe decir que tanto para Aguirre Beltrán como para Sol Tax los tarascos o purépechas eran el grupo indígena más aculturados en cuanto a su organización, técnica y religión. Esa sentencia solo tiene sentido para ellos y para su concepto de indígena, por eso hay que recalcar que aunque el concepto es el mismo, su contenido varía. Entre los que han sido los actores que han definido su contenido están:
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;Las instituciones coloniales: organización política y religiosa de las comunidades&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;El Estado: mito de origen del país, identidad mexicana posrevolucinaria&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Los antropólogos: a través de sus estudios y de su entonces fuerte participación en acciones gubernamentales y de aplicación directa en las poblaciones&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Los organismos internacionales: Que se incorporan como parte de tratados internacionales y establecimiento de criterios de reconocimiento, OIT, ONU, DDHH&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Las reivindicaciones étnicas de las propias poblaciones consideradas como indígenas (hasta ahora un poco oscurecido), que a pesar de ser los actores principales y afectados en esta discusión poco se les pregunta acerca de sus identificaciones étnicas en la cotidianidad.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uno de los temas que seguramente se espera que se trate de la descripción de Beals es la relación del Cherán de hace 70 años con el Cherán de 2011. Algunas ideas que se recuperaron parcialmente del texto de Beals fueron: 1) Pensar en Cherán como una Comunidad corporada cerrada y que en cierta medida eso explicaba su movilización como mecanismo de defensa ante peligros externos, sobre todo impedir la compra y desposesión de tierras y otras riquezas comunale; 2) complementariedad se podía acudir al mencionado Rechazo de la cultura nacional como forma de aislamiento en la cultura local que provocaba un sentimiento de poca o nula conexión con los asuntos nacionales y que ahora tenía su expresión en la búsqueda de la autonomía presupuestal.
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;Aragón Andrade: “En el caso de Cherán, por ejemplo, la literatura sobre la historia del siglo xx de la comunidad muestra un pacto político muy distinto al tomado en 2011. En los trabajos académicos previos a esta etapa, los antropólogos e historiadores habían concebido a Cherán como una comunidad donde la fuerza de los caciques, los partidos políticos, las disputas faccionales y el culto a la figura de Lázaro Cárdenas del Río eran la realidad imperante (Castile, 1974; Beals, 1992; Calderón, 2004). A pesar de esto no se puede hablar de que los principios normativos generales de las justicias indígenas en Cherán fueran necesariamente otros a los vigentes hoy, pero lo que sí se puede decir es que con el movimiento de 2011 se recalibraron y adaptaron a un nuevo pacto político.”&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ojeda Dávila destaca la memoria de la episodios de movilización contra empresas forestales norteamericanas, así comosu oposición contra los agraristas: “Los episodios históricos más recordados por la tradición oral cheranense son la exitosa defensa del bosque y los recursos forestales encabezada por el profesor Federico Hernández Tapia y las mujeres de la comunidad en contra de una empresa norteamericana avalada por el régimen porfirista, a la cual forzaron a detener sus actividades. Posteriormente, en la época de la revolución mexicana, la defensa de los saqueos de tropas villistas y bandoleros como Inés Chávez, liderada por Casimiro Leco Churú, que refiere Beals y recuerdan los comuneros de mayor edad, tuvieron carácter heroico, ya que se logró capturar a los saqueadores y poner fin a sus tropelías en la región (Beals 12). Para mediados de la década de 1930, la unión de la mayoría de la comunidad se dio en torno a un enfrentamiento contra agraristas “súper rojos” de Naranja y otros pueblos del Valle de Zacapu y la Cañada, que invadieron Cherán en 1937 y cuyo saldo osciló entre 40 y 100 muertos (Friedrich, The Princes 163).”&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Denisse Román Burgos recupera el conflicto con la tenencia de Cheranástico y el misterioso rancho de Cozumo que ya no existe, migración a EEUU, actividades económicas agrícolas y forestales, la relación de las observaciones de Beals con agraristas, el zafarrancho de 1938 y posteriores. Se trata en suma de una contextualización de la historia política de Cherán a la llegada de Beals.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Diagramas, diagramas, diagramas</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/07/06/diagramas-syll"/>
   <updated>2023-07-06T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/07/06/diagramas-syll</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/diag-jaguar-turner.jpg&quot; alt=&quot;Diagramas de The Fire of the Jaguar de Terence Turner 1&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/diag-jaguar-turner1.jpg&quot; alt=&quot;Diagramas de The Fire of the Jaguar de Terence Turner 2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Malinowski’s (1922) map of the &lt;strong&gt;Kula ring&lt;/strong&gt; and Hage’s (1977) undirected graph of the Kula Ring.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nuer diagrams&lt;/strong&gt; by Evans-Pritchard in &lt;em&gt;The Nuer&lt;/em&gt; (1940), for example: calendar-table of ecological influences in social institutions, segmentary lineages forms of organization, different types of cows.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tuamotuan Conception of the Cosmos&lt;/strong&gt;, by Paiore (1829) and &lt;strong&gt;Traditional conception of the radiation of Chinese Civilization&lt;/strong&gt;, by Needham (1959).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grid-group diagram&lt;/strong&gt; by Mary Douglas in &lt;em&gt;Natural Symbols: Explorations in Cosmology&lt;/em&gt; (1970).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Plan of a Kabyle House&lt;/strong&gt; by Pierre Bourdieu, originally appeared in &lt;em&gt;Sociologie de L’Algérie&lt;/em&gt; (1968) and then revisited in &lt;em&gt;The Logic of Practice&lt;/em&gt; (1990).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Baruya trading partners&lt;/strong&gt; by Godelier &amp;amp; Jablonko (1998).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Strathenograms&lt;/strong&gt; by Alfred Gell in &lt;em&gt;The Art of Anthropology&lt;/em&gt; (1999).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;The triple analogy&lt;/strong&gt; (man/tree/society) by Alfred Gell, “The Language of the Forest” reprinted in &lt;em&gt;The Art of Anthropology&lt;/em&gt; (1999).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ontologies-sociologies correspondaces&lt;/strong&gt; by Barbosa de Almeida (2014) inspired by Marshall Sahlins’ reading of Descolá’s ontologies.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Social Theory for Generative Networks (and Vice Versa)&lt;/strong&gt;, by Michael Castelle (2018).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;The Fire of the Jaguar&lt;/strong&gt;, by Terence Turner (2017)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Usos curiosos de efectos electrónicos en la voz</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/06/04/usos-vocoder"/>
   <updated>2023-06-04T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/06/04/usos-vocoder</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Varias cosas me hicieron pensar en las modificaciones de la voz humana a través de herramientas digitales y electrónicas: Vi &lt;a href=&quot;https://youtu.be/ZLACjtOpe0Q?t=1967&quot;&gt;una charla de Miller Puckette&lt;/a&gt;, uno de los creadores de Pure Data y Max/MSP, donde hablaba de la voz como un potencial controlador electroacústico de diez dimensiones. Eso me llevo a la obra &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=JmMJV-NrQrA&quot;&gt;“Visage”, de Beri y Beberian&lt;/a&gt;. Y hace poco volví a escuchar las dos compilaciones &lt;em&gt;Music From Saharan Cellphones&lt;/em&gt; de Sahel Sounds. La idea detrás de los discos es muy simple e interesante. Simplemente era saber qué música escuchaban los jóvenes del Sahel en sus celulares. Mucha de esta música se grababa y compartía de persona a persona por medio de Bluetooth, por lo que no había registros de ella. El primer volumen recoge música de móviles en Kidal, Mali durante 2009-2010 y el segundo recolecta música de Niger y Marruecos. Uno de los elementos que sobresalen del cúmulo de música—aparte de su obvia producción casera—es la utilización de &lt;em&gt;vocoders&lt;/em&gt; de formas poco convencionales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las canciones que hay de Mdou Moctar son interesantes. &lt;em&gt;Tahoultine&lt;/em&gt; utiliza el vocoder para dar textura a la voz principal, aumenta el tono de la segunda voz y en ocasiones aparece una tercera voz igualente filtrada para hacer armonías con las otras dos. El sonido que consigue es bastante único y contrasta con la idea estereotípica de música del norte de África.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/kUtX6fa_Ebc&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anar&lt;/em&gt; sigue una idea similar, con una voz principal filtrada digitalmente que produce en las notas largas ese vibrato tan característico y que es acompañado con coros cortos con el pitch aumentado. Después se hizo una grabación acústica de esta misma canción, lo que también demuestra el punto de la elección estética del vocoder para lograr un sonido particular.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/EsA4GkSGALc&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Otra canción que se recopila en el Vol. 2 es de la artista infantil Cheba Wassila (no sé que tan adulta sea ahora) y que debe ser algo famosa por haber sido sampleada por Death Grips en &lt;em&gt;Punk Weight&lt;/em&gt; como se puede ver acá: &lt;a href=&quot;https://www.whosampled.com/Death-Grips/Punk-Weight/&quot;&gt;https://www.whosampled.com/Death-Grips/Punk-Weight/&lt;/a&gt;. Busqué más sobre la artista y me pareció importante ver que el uso de filtros vocoder no es algo meramente circunstancial, sino un elemento sostenido en la música por lo menos de este tipo de artistas, en este caso de Marruecos. Inicialmente creí que el pitch estaba subido y a eso se debía el tono, pero al saber que quién estaba cantando era una niña, todo cobró más sentido. También es interesante ver que los cambios bruscos de tono en notas sostenidas más que un fenómeno indeseable, en algunos estilos de música árabe son bienvenidos y potenciados a través del efecto. (Algo similar pasa con los teclados en el dabke donde utilizan intensivamente el phaser).&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/1VqFLlabDKI&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Siguiendo con la música árabe, pero esta vez en Siria. En el disco  &lt;em&gt;Dabke, Sounds Of The Syrian Houran&lt;/em&gt; donde recolactaron música de bodas de discos y cassettes en las ciudades de Suweida y Damasco entre 1997-2010. El disco no tiene desperdicio. Aquí solo quiero referir el segundo track, una auténtica bomba de dabke electrónico, pero que para lo que nos ocupa hace uso de aumento de pitch en el coro. Aunque no debería ser nada raro el uso del efecto, la verdad recuerdo haberla escuchado por primera vez y tenía que incluirla.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/g21bfLYyk8c&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Faltan por incluir…&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Obvio los experimentos de Steve Reich.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La obra inspirada en el síndrome de Tourette por Robert Ashley.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El MTG de BH también tiene ejemplos interesantes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stimmung de Karlheinz Stockhausen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Y Fall&lt;/em&gt; de Dj Mc emulando un sample de voz con sintetizadores y filtros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Y ps sí, el disco de Björk de puras voces.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Catálogo de Pure Data para principiantes</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/05/21/pure-data-principantes"/>
   <updated>2023-05-21T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/05/21/pure-data-principantes</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Hace tiempo que quiero aprender Pure Data. Si alguien se interesa en aprender los fundamentos de la música electrónica a través de la práctica probablemente Pure Data sea la mejor herramienta para eso. Algunos recursos que pueden servir para iniciarse que he encontrado son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pure Data Cheatsheet: &lt;a href=&quot;https://puredata.info/docs/tutorials/pd-refcard&quot;&gt;https://puredata.info/docs/tutorials/pd-refcard&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La página y videos de Mike Moreno. Tiene tutoriales muy útiles, además que incluye &lt;em&gt;patches&lt;/em&gt; para analizarlos y probarlos en Pd: &lt;a href=&quot;https://mikemorenodsp.github.io/&quot;&gt;https://mikemorenodsp.github.io/&lt;/a&gt;:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pure Data Next, una versión con mínimas modificaciones a Pd Vainilla con temas personalizables: &lt;a href=&quot;https://github.com/sebshader/pdnext&quot;&gt;https://github.com/sebshader/pdnext&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los grupos de Discord y Reddit de Pd.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Automatonism, librería de patches de sintetizadores modulares para Pd: &lt;a href=&quot;https://www.automatonism.com/&quot;&gt;https://www.automatonism.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MobMuPlat (Mobile Music Platform), un proyecto para abrir patches de Pd en Android y iOS, por ejemplo, los módulos de Automatonism: &lt;a href=&quot;https://danieliglesia.com/mobmuplat/&quot;&gt;https://danieliglesia.com/mobmuplat/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Álbumes fuera del streaming</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/05/16/discos-fuera-streaming"/>
   <updated>2023-05-16T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/05/16/discos-fuera-streaming</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Obviamente, existen montones de música fuera de las plataformas. Desde la música no grabada, pasando por grabaciones pérdidas o aquellas simplemente no publicadas, hasta aquellas grabaciones grabadas, publicadas, difundidas pero no subidas a plataformas masivas en internet. Aquí solo me refiero a la elección personal de unos pocos discos que, a pesar de su reconocimiento, no se encuentran disponibles en plataformas de streaming masivo. Aunque, vale decir, muchos sí se pueden encontrar disponibles en YouTube o para descarga en Torrents y demás medios por el estilo. Solo quiero convencerme de dejar Spotify.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Luciano Berio and Cathy Berberian - &lt;em&gt;Visage&lt;/em&gt; (1961)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faust - &lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt; (1971)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dj Sprinkles - &lt;em&gt;Midtown 120 Blues&lt;/em&gt; (2008)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Taxi Girl - &lt;em&gt;Seppuku&lt;/em&gt; (1981)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Van Dyke Parks - &lt;em&gt;Song Cycle&lt;/em&gt; (1967)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La Monte Young - &lt;em&gt;The Well-Tuned Piano&lt;/em&gt; ([1987]2000)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Roland Kayn - &lt;em&gt;Tektra&lt;/em&gt; (1984)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SPK - &lt;em&gt;Leichenschrei&lt;/em&gt; (1983)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V/A - &lt;em&gt;Red Wave: 4 Underground Bands From the USSR&lt;/em&gt; (1986)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acid Mothers Temple &amp;amp; The Melting Paraiso U.F.O. - &lt;em&gt;La nòvia&lt;/em&gt; (2000)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;平沢進 [Susumu Hirasawa] - 救済の技法 (&lt;em&gt;Kyuusai no gihou&lt;/em&gt;) (1998)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bernard Parmegiani - &lt;em&gt;De natura sonorum&lt;/em&gt; (1978)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lydia Lunch - &lt;em&gt;13.13&lt;/em&gt; (1982)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coil - &lt;em&gt;ANS&lt;/em&gt; (2003)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Farazi v Kayra - &lt;em&gt;Hayalet Islığı&lt;/em&gt; (2013)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Joanna Newsom - &lt;em&gt;Ys&lt;/em&gt; (2006)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Skee Mask - &lt;em&gt;Compro&lt;/em&gt; (2018)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Osamu Sato - &lt;em&gt;Transmigration&lt;/em&gt; (1994)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Oneohtrix Point Never - &lt;em&gt;Returnal&lt;/em&gt; (2010)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lee Gable - &lt;em&gt;Koch&lt;/em&gt; (2014)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nahualismo y otras formas de control social</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/05/03/nahualismo-y-otras-formas-de-control-social"/>
   <updated>2023-05-03T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/05/03/nahualismo-y-otras formas de control social</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Alfonso Villa Rojas es una  personalidad histórica de la antropología mexicana que nunca leí. Lo poco que supe de él es que fue uno de los primeros antropólogos mexicanos en estudiar en Estados Unidos. Ahí se codeó con gente como Radcliffe-Brown y el propio Malinowski, además de que fue alumno de quien quiénn más tarde se convertiría en su continuo colaborador, Robert Redfield. De éste último, además, recibió su perspectiva funcionalista, aunque matizada por la influencia culturalista norteamericana. Villa Rojas se dedicó al estudio sobretodo de las culturas del sur del país; los mayas de su natal Yucatán, así como poblaciones étnicas de Quintana Roo, Oaxaca y Chiapas. Además de todo su trabajo académico, Alfonso Villa Rojas, fue un importante funcionario indigenista donde dirigió el Centro Coordinador Tzeltal-Tzotzil, y se involucró a la Comisión del Papaloapan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque su texto más conocido es probablemente es su estudio de &lt;em&gt;Chan Kom: a Maya village&lt;/em&gt; junto con Redfield, el texto que leí fue “&lt;em&gt;El nagualismo como recurso de control social entre los grupos mayances de Chiapas, México&lt;/em&gt;” publicado originalmente en 1963. En realidad, este texto es una continuación de un artículo previo en American Anthropologist titulado “&lt;em&gt;Kinship and Nagualism in a Tzeltal Community, Southeastern Mexico&lt;/em&gt;” de 1947. Según &lt;a href=&quot;https://www.mayas.uady.mx/homenajes/alfonso.html&quot;&gt;Andrés Medina&lt;/a&gt; este es “posiblemente su ensayo teórico de mayor relevancia”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Texto: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.19130/iifl.ecm.1963.3.689&quot;&gt;https://doi.org/10.19130/iifl.ecm.1963.3.689&lt;/a&gt;
Texto previo: &lt;a href=&quot;https://www.jstor.org/stable/662896&quot;&gt;https://www.jstor.org/stable/662896&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Después del desarrollo, Murray Li</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/04/12/despues-del-desarrollo-li"/>
   <updated>2023-04-12T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/04/12/despues-del-desarrollo-li</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tania Murray Li. 2016. After Development: Surplus Population and the Politics of Entitlement. Development and Change Distinguished Lecture.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tania Li es probablemente la antropóloga que más he leído desde hace varios meses. Su trabajo integra gran parte de mis preocupaciones personales acerca del quéhacer de la antropología: su importancia en el entendimiento de procesos sociales contemporáneos y el gran &lt;em&gt;potencial&lt;/em&gt; de transformación que tiene frente a problemáticas apremiantes como la desigualdad y la crisis ambiental. Los temas que trata van desde análisis de las políticas y acciones de desarrollo, etnografía del campesinado y la indigeneidad, trabajos sobre la transformación de la tierra y el trabajo, así como historia del colonialismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una conferencia magistral ofrecida como Munro Lecture de The Univ of Edinburgh, Li sintetizó algunas de los problemas que enfrentan las sociedades (sobretodo del sudeste asiático) frente al desarrollo, y particularmente, después de que éste sucede. Según ella hay tres narrativas del desarrollo acerca de la intervención para la mejora de las sociedades; la primera es lo que llama narrativa del &lt;strong&gt;desarrollo inminente&lt;/strong&gt;, la segunda es la narrativa del &lt;strong&gt;desarrollo intencional&lt;/strong&gt;, y la tercera es la &lt;strong&gt;narrativa crítica del desarrollo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;First story: ‘Yes, things are bad now, but they are getting better — be patient — the teleology of development as progress is unfolding as it should. Modernization, peace and plenty are on the horizon. Destruction is painful but creative. (p. 1248)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Second story: ‘Yes there is indeed suffering, but we (experts, transnational development institutions, national governments) have a plan. We are intervening to make things better. Trust us, help is on the way. Meanwhile you can actually help yourself: you can pull yourself up by your bootstraps, create your own jobs or build and nurture sustainable communities’.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Third story: there is indeed outrage, expressed in social movements and mobilizations, protests and refusals, and sometimes in quiet ‘everyday’ forms (Scott, 1985). These protests are about development, although they are not always recognized as such: protesters may not be the most impoverished, or those living in ruined environments, but rather those who fear falling, or being left out of the bright future that development narratives promise.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de la conferencia Li adopta una posición crítica y un tanto pesimista sobre las capacidades reales del desarrollo, sobre sus promesas y limitados resultados. Su posición al respecto lo desarrolla alrededor de dos “problemas” que no han podido ser resueltos: el excedente relativo de población no productiva y la distribución de recursos a través de diferenciaciones sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay una sector poblacional en crecimiento que no encuentra su lugar dentro del sistema económico de empleo que se promueve a nivel mundial. Cada vez hay más gente “educada” que no halla ninguna función productiva o alguna forma viable de forma de vida. Este problema, dice Li, no es pasajero, no se debe a una recesión, ni será resuelto con crecimiento económico o austeridad estatal: esta situación no podrá revertirse.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;We are living in an era in which huge and diverse sectors of the global population struggle to find work, or to find any productive function and viable source of livelihood. I see no prospect that this will turn around. It is not a problem of recession, a temporary problem that will be resolved when economic growth returns to ‘normal’, or when sufficient belt-tightening and austerity have restored investor confidence. (p. 1250)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desde los organismos internacionales como la OIT se promueve una agenda de trabajo decente para todos como asunto central para el desarrollo sostenible, pero no hay manera viable de lograr este objetivo. Mientras tanto los trabajos casuales, el &lt;em&gt;freelanceo&lt;/em&gt;, trabajo a destajo, la informalidad y otras formas de actividades económicas inestables e indecentes han proliferado por todo el mundo. Otros más cínicos promueven la creación de empleo propio y el endeudamiento a través de créditos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Alternatively, promoters of micro-credit suggest that people everywhere — including the world’s poorest people, rural women and even school children — can create their own jobs so long as they adopt an entrepreneurial mentality and have access to credit (Roy, 2010). (p. 1251)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;…at the heart of the conflict lies the recognition of the &lt;em&gt;impossibility&lt;/em&gt; of transition itself — a recognition of the process of transition without proletarianization that leaves the majority of the labouring population outside the dynamics of the great transformation. (Sanyal and Bhattacharya 2010: 167, emphasis in original) (p. 1251)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El problema de la población excedente relativa no es un problema de falta de recursos, alimentos o la imposibilidad de satisfacer las necesidades, sino que simplemente hay población que es es excedente en relación a las necesidades productivas económicas en el capitalismo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Note that it is not a net surplus, after Malthus, as there is more than enough food and resources in the world for current and future needs. The problem is a population that is surplus relative to the needs of capital, exceeding even the functions assigned to a labour reserve (disciplining workers and depressing wages through competition for jobs, or the supply of cheap goods and services). Put crudely, if some portion of the relative surplus population died tomorrow, the rate of profit would remain the same, and the GDP in the affected countries would increase.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The teleological story counsels patience: it suggests that everyone’s turn will eventually come.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;After imminent development must be — can only be — a politics of distribution.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hay un asunto central en la discusión de Li, y es que aparentemente la distribución de recursos es posible, pero esta por el momento se ha logrado a través de acciones políticas. Una de las formas de acceder a estos recursos es la política de &lt;em&gt;entitlement&lt;/em&gt;, es decir, asignar derechos con base en diferenciaciones históricas, sociales, étnicas, etc. Sin embargo, esto significa dos cosas: que quienes tienen bases para exigir, exigirán más, y quienes no, se les excluirá.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;To those who expect more, and who find effective ways to demand more, more will be given; for those who expect to be kicked around, and who can in fact be kicked around with impunity, the future is bleak.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;To summarize, in the period ‘after development’ — after the collapse of a plausible narrative in which the rising tide will lift all boats — a sense of entitlement, its entrenchment in law, and its articulation in political parties or movements will play a huge role in the politics of distribution that is of pressing concern to the ‘relative surplus population’ who cannot sustain themselves through their work.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;‘After’ development, then, we are left with politics, and more specifically, with the absolute necessity of critique. Politics as critique stands in tension with development in its two senses, imminent development and deliberate intervention. Critique means prising open the capitalist world as we find it, and exposing its waste, inequality and violence to constant scrutiny; it means not accepting that this is the best that can be achieved. It also means a tough appraisal of planned development interventions that can do little to stimulate an effective critical politics, even when they recognize its importance.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Artículo: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1111/dech.12344&quot;&gt;https://doi.org/10.1111/dech.12344&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Lista #2</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/03/03/lista-2"/>
   <updated>2023-03-03T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/03/03/lista-2</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;抖音拓扑：网关、筛子、圆顶&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://paranom.asia/2021/06/a-topology-of-tiktok-gateway-sieve-dome/&quot;&gt;&lt;em&gt;A topology of TikTok: Gateway, sieve, dome&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; del blog de Gabriele de Seta.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://donotresearch.net/posts/digital-economy-models&quot;&gt;&lt;em&gt;Digital Economy Models&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, ensayo por Jak Ritger.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coloquio internacional La Etnografía y los desafíos del México contemporáneo del INAH - Mesa 3: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=TU7kbxxlDk8&quot;&gt;&lt;em&gt;Movimientos sociales y perspectivas locales&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: Conferencias sobre los retos de proyectos de desarrollo local indígenas dadas por Pierre Beaucage y Eckart Boege Schmidt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0094306113499533&quot;&gt;What is Critical Realism? And Why Should You Care?&lt;/a&gt;: Special Essay de Philip S. Gorski publicado en  &lt;em&gt;Contemporary Sociology&lt;/em&gt; sobre el trabajo de Roy Bhaskar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/pinboard/sticky v friction model models of digital economy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/pinboard/tiktok topologies.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Comandos de consola para el blog</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/02/27/instrucciones-blog"/>
   <updated>2023-02-27T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/02/27/instrucciones-blog</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Este blog es un sitio estático creado con Jekyll y alojado en Github Pages. Hacerlo fue sencillo, pero un poco tedioso. Hay que saber usar comandos básicos en la consola para generar la página localmente, hacer cambios con Git y después subirla al repositorio de Github. Algunos pasos y comandos básicos para hacerlo son:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Asegurarse de estar en el directorio del blog local con &lt;code&gt;cd&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Después de cada cambio hecho en los archivos del blog hay que ejecutar &lt;code&gt;exec bundle jekyll serve&lt;/code&gt; para generar la página localmente. Esto hace que los posts escritos en formato Markdown se rendericen en HTML. Si esto no se hace no se despliegan los cambios depsués.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Usar comandos de Git para vincular los archivos locales con el repositorio en GH. Se usa &lt;code&gt;git add .&lt;/code&gt; para añadir todos los cambios hechos en la carpeta. Se usa &lt;code&gt;git commit -m &quot;comentario&quot;&lt;/code&gt; para realizar los cambios. Finalmente se usa &lt;code&gt;git push github gh-pages&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;git push origin gh-pages&lt;/code&gt; para realizar los cambios en el repositorio remoto en Github que hace de servidor.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notas&lt;/em&gt;: Hay algunos conflictos con diferentes versiones de software que se utiliza para hacer funcionar el blog. Esto hace que salten varias “deprecaciones”. Aún así funciona. Según la teoría, el comando de &lt;code&gt;exec bundle jekyll serve&lt;/code&gt; solo debería usarse la primera vez que se genera la página y después usar solo &lt;code&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;. En la práctica esto no me funciona por alguna razón que no entiendo. También. La primera vez que hice el blog en mi vieja laptop el comando de git que usaba para hacer &lt;code&gt;push&lt;/code&gt; contenía el campo &lt;code&gt;origin&lt;/code&gt;, pero ahora esto no funciona porque ya no se reconoce esta laptop como el origen. Ahora hay que reemplazar &lt;code&gt;origin&lt;/code&gt; por &lt;code&gt;github&lt;/code&gt; y hacer una verificación de identidad.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Consejos para hacer trabajo de archivo</title>
   <link href="http://localhost:4000/trabajo-de-archivo-tips"/>
   <updated>2023-02-26T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/tips-trabajo-de-archivo</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Nunca hice trabajo de archivo durante la carrera. Cuando me vi en la necesidad de hacerlo tuve que indagar desde lo más básico hasta lo más práctico. Todavía no considero que sepa mucho al respecto, pero me parece que puede servir rescatar algunos puntos importantes para cualquiera que se enfrente como principiante en este trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contacta a la gente del archivo&lt;/strong&gt;: Antes de ir a cualquier archivo vale la pena revisar si tienen directorio o alguna forma de contacto. Generalmente en sus páginas de internet (del museo, de la institución, etc.) vienen correos electrónicos a los que puedes acudir para preguntar sobre horarios, especificaciones y demás información. Igualmente ahí puedes agendar tu visita.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Busca los catálogos&lt;/strong&gt;: Algunos archivos cuentan con catálogos hechos por las y los trabajadores de la institución. Estos catálogos recopilan los documentos con los que cuentan para consulta. En lugar de ir directamente al archivo en busca de documentos que no sabes siquiera si existen, es mejor revisar los catálogos y hacer una lista con los documentos que quieres consultar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Familiarízate con la organización de los documentos&lt;/strong&gt;: Para revisar documentos los archivos siguen una serie de convenciones de catalogación. Es común referirse a campos como &lt;em&gt;fondo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;número de caja&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;volumen&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;expediente&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;fojas&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;número de documento&lt;/em&gt;, etc. En realidad solo se trata de la jerarquía de organización para encontrar (y referir o citar) los documentos. Si tienes dudas puedes preguntar a los trabajadores/as del archivo, generalmente están abiertos a ayudar.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Haz una lista de los documentos del acervo que quieres consultar. En lugar de revisar continuamente el catálogo o tu celular, mejor imprímelo. Ahí puedes hacer anotaciones de cada documento y tachar los que ya hayas revisado.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manejo de documentos&lt;/strong&gt;: Dependiendo de qué tan antiguos sean los documentos que consultes, se piden distintas instrucciones para su manejo. Algunos piden el uso de guantes y cubrebocas, pero otros (los que yo consulté) con un poco de gel antibacterial y el uso de una almohadilla debajo de los libros fue más que suficiente. Pregunta si hay indicaciones específicas para los documentos que necesites.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fotos&lt;/strong&gt;: Tomar fotografías también depende de los permisos y políticas de cada archivo. En general, yo no tuve restricciones para hacerlo. Incluso hay archivos que ya tienen digitalizado parte de su acervo. Si es así, puedes ahorrarte mucho tiempo. Si no, hay una serie de recomendaciones que puedo hacer a la hora de tomar fotos de documentos.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Algunas personas profesionales del oficio usan cámaras profesionales y un tripode. Si este no es tu caso, tu celular pude ser más que suficiente. Solo procura tomar imágenes de forma paralela al documento y no generar mucha sombra. Esto después ayudará en la digitalización y edición.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hay aplicaciones que son más utiles que la propia cámara del celular. Yo en particular uso &lt;a href=&quot;https://liliandroid.com/inventory-photos-plus/&quot;&gt;IPPK: Inventory Photos Plus K&lt;/a&gt; para Android. Es una herramienta para hacer inventarios, y para trabajo de archivo viene perfecta. Si solo tomas fotos, perderás la información del documento que estás consultando. Con IPPK puedes añadir campos personalizados de acuerdo a la información del documento (volumen, expediente, fojas, etc.) y nombrará el archivo de acuerdo a esos campos de información. Pasarás de una imagen nombrada &lt;code&gt;IMG_20230214_17123&lt;/code&gt; a algo así: &lt;code&gt;[124][4145][41 245-246][Estudios y exploraciones del INAH 1941-1942]&lt;/code&gt; Así será más fácil consultar las fotos más adelante y citarlas. Antes de usarla explora cómo funciona.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Baja la resolución de tu celular. No necesitas mucho pixelaje para que se vean bien los documentos y ahorras espacio.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Es incómodo pulsar el botón de obturación en la pantalla de forma repetida, en su lugar configura el botón de volumen con un temporizador de 2 segundos. Esto al final te hace ahorrar tiempo y tu muñeca te lo agradecerá.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;En mi experiencia, algunos documentos son de un papel muy fino, lo que hace que se transparente el texto de las hojas que están debajo. Para evitarlo es útil poner debajo una hoja blanca común y después tomar la foto. Así logras fotos limpias.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Digitalización&lt;/strong&gt;: Este es un proceso tedioso que aun no logro perfeccionar. Aún así hay algunas cosas que pueden ayudar.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Si las fotos son lo suficientemente paralelas al documento se logran fotos que después se pueden recortar fácilmente en rectángulos. Recortar cada foto individualmente es engorroso. Lo que yo hago es pasar las fotos a la computadora y usar &lt;a href=&quot;https://www.irfanview.com/&quot;&gt;IrfanView&lt;/a&gt; para la edición. Es un programa muy sencillo, ligero y poderoso. Incluso puedes editar todas las fotos de un jalón por medio la herramienta de “Batch Conversion”. Con el mismo programa puedes unir las fotos en un solo PDF.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hay otras aplicaciones que evidentemente hacen un mejor trabajo digitalizando documentos, sin embargo, el problema que todavía no resuelvo es el tema de los nombres de los archivos. Generalmente estas aplicaciones renombran cada foto y se pierde toda la información generada con IPPK. Sigo indagando.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Espero que algo de esto sirva para alguien que como yo, no tenía mucha experiencia en este campo.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Lista #1</title>
   <link href="http://localhost:4000/2023/01/01/lista-1"/>
   <updated>2023-01-01T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2023/01/01/lista-1</id>
   <content type="html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.versobooks.com/blogs/3759-the-best-books-on-marx?&quot;&gt;La lista de Verso Books de los mejores libros sobre Marx&lt;/a&gt;: To mark the bicentenary of the birth of Karl Marx, a range of Marxists choose their favourite book by and about the great man. With contributions from China Miéville, Sara Farris, Mike Davis, Esther Leslie and more!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://cultureandcommunication.org/galloway/ephemera-pt-3-barricelli?&quot;&gt;Barricelli’s Computable Creatures&lt;/a&gt;: Como parte de su registro para la escritura de su libro &lt;em&gt;Uncomputable&lt;/em&gt;, Alexander Galloway habla sobre los bellos algoritmos de Nils Aall Barricelli en los años 50 para representar la evolución de creaturas digitales.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://branko2f7.substack.com/p/four-historico-ideological-theories-628?&quot;&gt;Four historico-ideological theories about the origin of the current war in Ukraine&lt;/a&gt;: Sin entrar en detalles geopolíticos, Branko Milanovik historiza los diferentes marcos de referencia que se usan para entender  la guerra en Ucrania. Hay una primera parte.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://joshuacitarella.substack.com/p/politigram-and-the-post-left?&quot;&gt;Politigram &amp;amp; the Post-left&lt;/a&gt;: El ensayo de Joshua Citarella sobre las subculturas políticas gringas que surgieron en los últimos años. Un texto ya de culto para entender cómo se están formando las ideologías políticas más allá de las categorías y grupos tradicionales.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ableton.com/en/blog/the-art-of-sketching-strategies-for-getting-started/&quot;&gt;The Art of Sketching: Strategies for Getting Started&lt;/a&gt;: Una entrada de Lani Bangley sobre como capturar momentos musicales para después desarrollarlos en un DAW, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://autechre.mixlr.com/recordings/1977679&quot;&gt;Autechre, Artificial Intelligence - 1992 Contextual Mix&lt;/a&gt;: Un mixtape de cinco horas a cargo de Autechre celebrando 30 años de la salida del influyente compilado de &lt;em&gt;Warp Records&lt;/em&gt;. &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Fy1mZkeMTI1CvLWmPy7NOAwFkFu-a6FHrx2EMgt4_3w/edit#gid=0&quot;&gt;lista de tracks&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://atom-tm.com/blog/2022/07/29/entry-2/&quot;&gt;Dystropicalía, A Tapeless Mixtape by Normal Ones&lt;/a&gt;. Un mixtape de Normal Ones recapitulando las composiciones de infuencia latina de AtomTM. Sonidos glitch tropicales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ideas para recopilar cosas</title>
   <link href="http://localhost:4000/2022/12/30/ideas-recopilacion"/>
   <updated>2022-12-30T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2022/12/30/ideas-recopilacion</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;palabras-clave-de-raymond-williams&quot;&gt;&lt;em&gt;Palabras clave&lt;/em&gt; de Raymond Williams&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Glosario de conceptos de teoría social rastreando su etimología, historia y los diferentes usos que se les ha dado. No solo eso, sino que R. Williams aprovecha para dar su particular posición sobre la definición y uso de los conceptos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;theorizing-ritualsannotated-bibliography-of-ritual-theory-19662005-de-kreinath-snoek--stausberg&quot;&gt;&lt;em&gt;Theorizing Rituals:Annotated Bibliography of Ritual Theory, 1966–2005&lt;/em&gt; de Kreinath, Snoek &amp;amp; Stausberg&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es la segunda parte de una serie dedicada a la “teoría del ritual”. El primer volumen es un texto con capítulos sobre temas clásicos sobre el tema. Éstos van desde cuestiones metodológicas, teóricas y conceptuales, tanto clásicas como novedosas. El primer volumen termina con un &lt;em&gt;Index&lt;/em&gt; del libro como ningún otro que haya visto: detallado, preciso, valioso por sí mismo. El segundo volumen es igualmente llamativo. El libro es una bibliografía anotada de más de quinientos ítems sobre el mismo tema. Incluye además apéndices que complementan la imagen esbozada por la bibliografía y sus comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;los-ensayos-de-valerio-valeri&quot;&gt;Los ensayos de Valerio Valeri&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;HAU Book editó el libro &lt;em&gt;Classic Concepts in Anthropology&lt;/em&gt; que reúne los ensayos comparativos y conceptuales del académico italiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/theo-bib-rit.png&quot; alt=&quot;hola&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Glosario de terminos de Análisis de Redes Sociales (ARS)</title>
   <link href="http://localhost:4000/2022/12/02/network-analysis-terms"/>
   <updated>2022-12-02T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2022/12/02/Network-Analysis-Terms</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Emirbayer, M., &amp;amp; Goodwin, J. (1994). Network Analysis, Culture, and the Problem of Agency. American Journal of Sociology, 99(6), 1411–1454.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;[Esta lista tiene errores de origen, mejor ver el artículo original en el apéndice final]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The following definitions are meant to orient the general reader to the basic terms of network analysis as well as to convey the way in which certain more general sociological concepts have been “translated” into these terms.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Actor&lt;/strong&gt;: A person, group, organization, thing, event, and so on, linked to others in a network. This is sometimes referred to as a “node.”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Asymmetric tie&lt;/strong&gt;: A relation whose form, content, or both is different for the linked actors. See also &lt;em&gt;symmetric tie&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Block&lt;/strong&gt;: A set of structurally equivalent actors in a multiplex network. See also &lt;em&gt;multiplex network&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;structural equivalence&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Blockmodeling&lt;/strong&gt;: A technique for finding or “partitioning” (and graphically representing) structurally equivalent actors (or blocks) in a network.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Boundary problem&lt;/strong&gt;: The problem of defining the population of actors to be studied through network analysis in a way which does not depend on a priori categories; in other words, the problem of delimiting the study of social networks which in reality may have no limits.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Catnet (from category and network)&lt;/strong&gt;: A socially cohesive set of structurally equivalent actors hypothesized as more able and likely to share ideas or a common culture and to engage in collective action than other sorts of real or latent groups. See also &lt;em&gt;social cohesion&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Centralit&lt;/strong&gt;y: The number of an actor’s ties to others, weighted by the number of the latter’s ties to others.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Clique&lt;/strong&gt;: A group of actors in which each is directly and strongly linked to all of the others. Compare &lt;em&gt;social circle&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Content&lt;/strong&gt;: The specific nature or type of relation linking actors in a network (e.g., exchange, kinship, communicative, affective, instrumental, or power relations&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Density&lt;/strong&gt;: The ratio of actual relations or ties among a set of actors in a network and the maximum possible number of ties.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Distance&lt;/strong&gt;: A function of the number and strength of social ties separating two actors.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dualism&lt;/strong&gt;: The idea that the nature of groups is determined by the intersection of the actors within them (i.e., by the actions of their members), and that the nature of actors is determined by the intersection of groups “within” them (i.e., by their group affiliations).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Egocentric network&lt;/strong&gt;: An actor (sometimes called the “anchorage”), the actors with which it has relation, and the relations among those actors. This is sometimes referred to as a “personal network.”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Form&lt;/strong&gt;: The formal properties of the relations among actors in a network (e.g., strength or weakness, density, symmetry or asymmetry).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Multiplex network&lt;/strong&gt;: A network with two or more types of relations linking actors (e.g., exchange and communication in a market or communicative and affective ties in a clique).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Network&lt;/strong&gt;: The set of social relations or social ties among a set of actors (and the actors themselves thus linked).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Network structure&lt;/strong&gt;: The patterning of relations and “holes” among actors in a network. See also &lt;em&gt;structural holes&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Position&lt;/strong&gt;: A set of structurally equivalent actors or nodes (e.g., a block).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Positional approach&lt;/strong&gt;: An analysis that focuses on the patterning of structurally equivalent relations among actors. See also &lt;em&gt;relational approach&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Range&lt;/strong&gt;: The number of an actor’s ties to others. See also &lt;em&gt;centrality&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Relational approach&lt;/strong&gt;: An analysis that focuses on patterning of socially cohesive relations among actors. See also &lt;em&gt;positional approach&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Role&lt;/strong&gt;: The pattern of relations of a set of structurally equivalent actors (i.e., a block) to other blocks.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Simultaneity&lt;/strong&gt;, the principle of. The idea that all positions and roles (see above) are determined relative to one another and thus cannot be assumed or altered independently of one another.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Social circle&lt;/strong&gt;: A group in which each actor is directly and strongly linked to most (e.g., 80%), but not necessarily all, others. This is sometimes called a “social cluster.” Compare &lt;em&gt;clique&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Social cohesion&lt;/strong&gt;: The presence of a dense network of strong ties among a set of actors. See also &lt;em&gt;clique&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;social circle&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Social structure&lt;/strong&gt;: The persisting pattern of ties among actors; more specifically, a network (microstructure) or the network of networks (macrostructure).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Strength of ties&lt;/strong&gt;: The relative frequency, duration, emotional intensity, reciprocal exchange, and so on which characterize a given tie or set of ties.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Structural equivalence&lt;/strong&gt;: The sharing, by a set of two or more actors who are not necessarily linked themselves, of equivalent relations to a third actor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Structural hole&lt;/strong&gt;: The absence of a relation among actors in a network (a crucial element of network structure).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Symmetric tie&lt;/strong&gt;: A relation whose form and/or content is the same for the linked actors. See also &lt;em&gt;asymmetric tie&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Doppelgangers</title>
   <link href="http://localhost:4000/2022/11/03/doppelgangers"/>
   <updated>2022-11-03T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2022/11/03/doppelgangers</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;During the process of writing my thesis, I found something weird. When I was doing my literature review about indigenous politics I realize there were two pairs of doppelgangers. The first couple was composed by John Gledhill, a former professor at the University of Manchester, and John Gledhill, a professor at Oxford. It would be enough if their names were the same, but it doesn’t end there. They also shared academic interests!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The first John Gledhill, the true one for me, is a well-recognized anthropologist. In the nineties, he did fieldwork in Michoacán, the region where I’m interested. He published works on the impacts of neoliberalism and political inestability in México. More recently he has written about indigenous autonomies, their difficulties with the State, and with criminal groups. On the other hand, the younger John Gledhill is an internationalist and professor of Global Governance in the Department of International Development. His research focuses on the topics of conflict, peace, and resistance. He has published about globalization, war, and peace-making. Both share an interest in international politics and difficult settings, and also they both are looking for ways to improve the environments where they work.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The other pair of doppelgangers are Jeffrey W. Rubin and Jeffrey Z. Rubin. I like how they differentiate from each other only by their middle name initials. “W” Rubin (again, the real one for me) is a professor of history at Boston University. According to his profile on the BU website, “W” Rubin researches “Latin American history with a focus on the historical and cultural origins of grassroots activism and the ways in which social movements contribute to the deepening of democracy in the twentieth and twenty-first centuries”. While “W” research Latin American history of democracies and activisms, “Z” Rubin was a renamed psychologist from Harvard interested in peace, negotiation, and resolution of conflict. Those interests connect him directly with one of the previous Gledhills, the younger one.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finally, although I didn’t use the works of internationalist John Gledhill nor the ones by “Z” Rubin, I did use the theoretical works by sociologist Randall Collins about conflict and negotiation. For me, this is enough evidence that the developments in one discipline are parallels to the developments in others. Maybe we’re all working on the same project. Anthropologists, internationalists, historians, sociologists, and who knows who more, are in the same endeavor of understanding the world and making it a better place.  Maybe the only thing we need to do is look out for our doppelgangers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/gledhills.png&quot; alt=&quot;The two Gledhills&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/rubins.png&quot; alt=&quot;The two Rubins&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Diagramas en antropología</title>
   <link href="http://localhost:4000/2021/02/18/diagramas"/>
   <updated>2021-02-18T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2021/02/18/diagramas</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/sahlins-lattice.jpg&quot; alt=&quot;Lattice de Sahlins adaptado por Barbosa de Almeida&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/strath-gell.jpg&quot; alt=&quot;Strathenograms, por Alfred Gell&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/evans-calendario.jpg&quot; alt=&quot;Tabla-calendario de las relaciones ecológicas-sociales de los Nuer por Evans-Pritchard&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/godelier-trading.png&quot; alt=&quot;Diagrama de los tipos de intercambio entre los baruya por Maurice Godelier&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El blog &lt;a href=&quot;https://anthropologyoffthegrid.wordpress.com/ethnograms/diagrams-in-anthropology/&quot;&gt;Life Off The Grid&lt;/a&gt; tiene una entrada sobre los distintos usos de los diagramas en antropología.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Extracto: Las ideologías de la competencia en un complejo industrial de Abidjan</title>
   <link href="http://localhost:4000/2021/01/29/competence-abidjan-latour"/>
   <updated>2021-01-29T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2021/01/29/competence-abidjan-latour</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Bruno Latour: Les idéologies de la compétence en milieu industriel à Abidjan (1974, p. 66) en la serie de estudios industriales No. 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es, que yo sepa, el primer trabajo etnográfico realizado por Latour después de doctorarse con una disertación sobre la repetición e ilegibilidad de Charles Péguy. Probablemente es uno de los pocos trabajos de campo antropológicos por parte de Latour fuera de Europa, en Abidjan, Costa de Marfil. Aunque en un primer momento puede parecer lejano a los trabajos de Latour (razón por la cual es interesante), el tratamiento es singular. Traduzco parte de sus conclusiones donde define &lt;em&gt;la competencia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El texto completo está &lt;a href=&quot;http://www.bruno-latour.fr/sites/default/files/02-IDEOLOGIES-DE-COMPETENCE-FR.pdf&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/latour-abdijan-1974.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;¿Qué es, en efecto, la competencia? Se es competente cuando se dominan todos los elementos de un sistema (máquina, organigrama, circuito documental) desde la entrada de información hasta su salida.  Por lo tanto, es posible calibrar la competencia: cuanta más información tenga sobre el sistema, más capaz y adaptado estará. Pero si, por una u otra razón, la red de información que da cuenta de este sistema se ve perforada, o peor aún, si se reduce a un jirón, uno ya no es capaz de reaccionar de forma adaptada; se tropieza a ciegas; se pone al día con lo que puede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supongamos que esta definición es correcta, admitamos dos premisas. La capacidad de dominar un sistema es universal. La complejidad de los sistemas -en términos de cantidad de información- no es de naturaleza diferente en las empresas modernas y en las sociedades aldeanas, ya que, en todos los casos, la complejidad es sólo la suma de elementos simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto, podemos medir la competencia de los trabajadores, directivos o políticos por la parte de la red que dominan. Cuando se acusa a los marfileños de no dominar la cuestión, creyendo que esto les haría sentirse culpables, se les exonera, ya que es una constatación de hecho: los marfileños, mientras dominan partes del sistema (en particular por el Estado), son dominados por el resto. Cuanto más te dominan, menos competente eres. Esto no significa, por otra parte, que baste con dominar a ser competente.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Entrevistas a antrops de UCambridge</title>
   <link href="http://localhost:4000/2021/01/28/seleccion-de-videos-leading-thinkers"/>
   <updated>2021-01-28T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2021/01/28/seleccion-de-videos-leading-thinkers</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;La Universidad de Cambridge tiene una colección de entrevistas videograbadas llamada “Film Interviews with Leading Thinkers” realizadas por el Museo de Antropología y Arqueología donde se entrevistan a renombrados antropólogos (mayoritariamente ingleses) sobre su vida, formación, trabajo e investigación. Me gusta que sean acercamientos personales a personalidades icónicas y hasta mistificados. Muchas de las entrevistas no están en YouTube, solo en el servidor de la Universidad, por lo que puede ser fácil perderlas de vista.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;edmund-leach&quot;&gt;Edmund Leach&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1124291/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;marilyn-strathern&quot;&gt;Marilyn Strathern&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1130673/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;marshall-sahlins-ii&quot;&gt;Marshall Sahlins II&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1638858/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;marshall-sahlins-ii-1&quot;&gt;Marshall Sahlins II&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1510986/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;meyer-fortes&quot;&gt;Meyer Fortes&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1116679/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;raymond-firth&quot;&gt;Raymond Firth&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1116525/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;john-barnes&quot;&gt;John Barnes&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1112295/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;mary-douglas&quot;&gt;Mary Douglas&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1115926/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;eric-hobsbawm&quot;&gt;Eric Hobsbawm&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1121594/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;clifford-geertz&quot;&gt;Clifford Geertz&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1092398/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;owen-lattimore&quot;&gt;Owen Lattimore&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1124271/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;sherry-ortner&quot;&gt;Sherry Ortner&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/3237901/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;philippe-descola-i&quot;&gt;Philippe Descola I&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1115696/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;philippe-descola-ii&quot;&gt;Philippe Descola II&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1944481/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;sidney-mintz&quot;&gt;Sidney Mintz&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1130908/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;m-n-srinivas&quot;&gt;M. N. Srinivas&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1130578/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;elizabeth-colson&quot;&gt;Elizabeth Colson&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1114840/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;roy-wagner&quot;&gt;Roy Wagner&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1137886/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;jeremy-boissevain&quot;&gt;Jeremy Boissevain&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1113566/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;jean-and-john-comaroff&quot;&gt;Jean and John Comaroff&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1115539/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;james-c-scott&quot;&gt;James C. Scott&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1130301/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;jack-goody&quot;&gt;Jack Goody&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1117872/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;paul-rabinow&quot;&gt;Paul Rabinow&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1129089/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;maurice-bloch&quot;&gt;Maurice Bloch&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1113489/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;john-beattie&quot;&gt;John Beattie&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://sms.cam.ac.uk/media/1112793/embed&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Herramientas digitales académicas</title>
   <link href="http://localhost:4000/2021/01/19/awesome-herramientas-digitales-academicas"/>
   <updated>2021-01-19T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2021/01/19/awesome-herramientas-digitales-academicas</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;intento-de-una-awesome-list-pero-para-antropólogos-y-científicos-sociales-&quot;&gt;Intento de una awesome list, pero para antropólogos y científicos sociales &lt;a href=&quot;https://awesome.re&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://awesome.re/badge-flat2.svg&quot; alt=&quot;Awesome&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta lista está inspirada en las listas &lt;a href=&quot;https://github.com/sindresorhus/awesome/blob/main/awesome.md&quot;&gt;Awesome&lt;/a&gt;. Casi todo lo que recomiendo aquí lo utilizo, lo probé personalmente (aunque sea un poco) o me lo recomendaron mucho. El software es en su mayoría FOSS o que por lo menos tiene una versión gratuita que vale la pena.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;software-para-análisis-cualitativo&quot;&gt;Software para análisis cualitativo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/caqdas.png&quot; alt=&quot;CAQDAS FLOSS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ccbogel/QualCoder&quot;&gt;QualCoder&lt;/a&gt; - Software de análisis y codificación escrito en Python con soporte para texto, imágenes, audio y video. Libre, abierto y gratuito.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ropenscilabs/qcoder&quot;&gt;QCoder&lt;/a&gt; - Paquete para la codificación de datos en R. Libre, abierto y gratuito.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.taguette.org/&quot;&gt;Taguette&lt;/a&gt; - Software para codificación de datos de texto. Abierto y gratuito con aplicación Web y de escritorio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gestores-de-bibliotecas-personales&quot;&gt;Gestores de bibliotecas personales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/refer22.png&quot; alt=&quot;zot-jab-men&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zotero.org/&quot;&gt;Zotero&lt;/a&gt; - Gestor de referencias libre, abierto y gratuito.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://retorque.re/zotero-better-bibtex/&quot;&gt;Better BibTex for Zotero&lt;/a&gt; - Integración de BibLaTex para Zotero.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://zotfile.com/&quot;&gt;ZotFile for Zotero&lt;/a&gt; - Gestión de archivos PDF para Zotero.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zotero.org/support/plugins&quot;&gt;Plugins&lt;/a&gt; desarrollados por la comunidad.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://habr.com/en/post/443798/&quot;&gt;Zotero hacks&lt;/a&gt; - Pequeños trucos para usar Zotero.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jabref.org/&quot;&gt;JabRef&lt;/a&gt; - Gestor de referencias bibliográficas de código abierto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mendeley.com/download-desktop/&quot;&gt;Mendeley&lt;/a&gt; - Gestor bibliográfico y red social académica de Elsevier.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://calibre-ebook.com/&quot;&gt;Calibre&lt;/a&gt; - Un administrador de libros electrónicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;programas-para-tomar-notas&quot;&gt;Programas para tomar notas&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://joplinapp.org/&quot;&gt;Joplin&lt;/a&gt; -  Software libre, de código abierto para tomar notas y tareas pendientes en Markdown para escritorio y celular.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.notion.so/&quot;&gt;Notion&lt;/a&gt; - Aplicación todo-en-uno para tomar notas, planear proyectos, crear tableros, calendarios, recordatorios y manejar información.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://simplenote.com/&quot;&gt;Simplenote&lt;/a&gt; - Aplicación de notas minimalista multiplataforma, con respaldo en la nube, sincronización automática, soporte Markdown y sostenido por el quipo de WordPress y Tumblr.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://notable.app/&quot;&gt;Notable&lt;/a&gt; - Aplicación de notas en Markdown basado en VS Code.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://workflowy.com/&quot;&gt;WorkFlowy&lt;/a&gt; - Una aplicación web para la toma de notas en outlines al estilo fractal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.remnote.io/&quot;&gt;RemNote&lt;/a&gt; - Notas jerárquicas y aprendizaje con repaso espaciado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://boostnote.io/&quot;&gt;Boostnote&lt;/a&gt; -Espacio de trabajo colaborativo Markdown con herramientas para programadores.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wereturtle.github.io/ghostwriter/&quot;&gt;Ghostwriter&lt;/a&gt; - Editor Markdown limpio y sin distracciones para Linux y Windows.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;editores-de-texto-para-escribir-y-otras-cosas&quot;&gt;Editores de texto para escribir (y otras cosas)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://atom.io/&quot;&gt;Atom&lt;/a&gt; - Un gran editor de texto extensible para programar, escribir, seguir tus proyectos en GitHub y mucho más.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://juancarloscastillo.github.io/jc-castillo/documents/tallerATOM/tallerATOM.html#1&quot;&gt;Atom para el flujo de trabajo académico&lt;/a&gt; - Presentación de Juan Carlos Castillo para iniciados en Atom.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://discuss.atom.io/t/using-atom-for-academic-writing/19222&quot;&gt;Using Atom for academic writing&lt;/a&gt; - Paquetes de Atom para la escritura académica.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://writemonkey.com/&quot;&gt;WriteMonkey&lt;/a&gt; - Una aplicación &lt;em&gt;zenware&lt;/em&gt; para escribir sin distracciones.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/hlissner/doom-emacs&quot;&gt;Doom Emacs&lt;/a&gt; - Una configuración para domar al imponente Emacs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.libreoffice.org/&quot;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt; - Un reemplazo libre y gratuito de la suite Office.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/rstudio/rstudio&quot;&gt;RStudio&lt;/a&gt; - Entorno de desarrollo integrado para el lenguaje de programación R. Aunque generalmente se usa para ciencia de datos y estadística, también tiene otras cosas como R Markdown, Bookdown, RQDA y otros complementos interesantes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://marktext.app/&quot;&gt;Marktext&lt;/a&gt; - Un editor Markdown simple y elegante, centrado en la velocidad y la usabilidad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zettlr.com/&quot;&gt;Zettlr&lt;/a&gt; - Editor Markdown basado en el sistema Zettelkasten, pensado para académicos y con integración para gestores de referencias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;software-para-la-gestión-de-conocimiento-personal&quot;&gt;Software para la gestión de conocimiento personal&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Ver también software para notas y editores de texto&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.notion.so/Artificial-Brain-Networked-notebook-app-a131b468fc6f43218fb8105430304709&quot;&gt;Artificial Brain Networked notebook app&lt;/a&gt; - Una lista comparativa, colectiva, comentada y con ejemplos de software para la creación de un &lt;em&gt;segundo cerebro&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/zadam/trilium&quot;&gt;Trilium&lt;/a&gt; - Notas jerarquicas, sincronización con servidor propio, visualización de grafo, web-clipper y FOSS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://foambubble.github.io/foam/&quot;&gt;Foam&lt;/a&gt; - Una versión libre de Roam con Visual Studio Code.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://obsidian.md/&quot;&gt;Obsidian&lt;/a&gt; - Base de conocimiento personal sobre achivos Markdown con visualización de grafo, plugins, backlincks y algunas opciones de pago.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://tiddlywiki.com/#TiddlyWiki&quot;&gt;TiddlyWiki&lt;/a&gt; - Un cuaderno digital no-lineal para capturar y organizar información compleja.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://tiddlymap.org/&quot;&gt;TiddlyMap&lt;/a&gt; - Un plugin para visualizar la información de tu wiki.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://kebifurai.github.io/TiddlyResearch/&quot;&gt;TiddlyResearch&lt;/a&gt; - Un ambiente de notas basado en TiddlyWiki.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://nodebook.io/&quot;&gt;Nodebook&lt;/a&gt; - Create beautiful graphs with all your papers, files, notes and links, and always have an easy overview of your own thoughts and ideas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mindforger.com/#personal&quot;&gt;MindForger&lt;/a&gt; is human mind inspired personal knowledge management tool.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/brettkromkamp/awesome-knowledge-management&quot;&gt;Awesome Knowledge Management&lt;/a&gt; - Una lista seleccionada de artículos, personas, aplicaciones, bibliotecas de software y proyectos relacionados con la gestión del conocimiento. ^be20dd&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;markdown&quot;&gt;Markdown&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.markdowntutorial.com/&quot;&gt;Markdown Tutorial&lt;/a&gt; - Un tutorial interactivo para aprender Markdown en pocos minutos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/en/lessons/getting-started-with-markdown&quot;&gt;Getting Started with Markdown&lt;/a&gt; - Una lección de Sarah Simpkin sobre Markdown académico.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet&quot;&gt;Markdown Cheatsheet&lt;/a&gt; - Hoja para recordar la sitaxis.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/mundimark/awesome-markdown#commonmark&quot;&gt;Awesome Markdown&lt;/a&gt; - Una lista seleccionada sobre Markdown.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/JensErat/scientific-markdown/#readme&quot;&gt;Markdown for Scientific Publications&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;pandoc&quot;&gt;Pandoc&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pandoc.org/&quot;&gt;Pandoc&lt;/a&gt; - La navaja suiza para la conversión de documentos creada por el filósofo John MacFarlane.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/jez/pandoc-starter&quot;&gt;Pandoc Starter&lt;/a&gt; - Un repositorio con varios archivos para comenzar con Pandoc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://kbroman.org/minimal_make/&quot;&gt;minimal make&lt;/a&gt; - Un mínimo tutorial sobre los &lt;code&gt;makefiles&lt;/code&gt; para automatizar los procesos de Pandoc y utilizar plantillas LaTeX.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/maehr/academic-pandoc-template&quot;&gt;Academic Pandoc Template&lt;/a&gt; - Una sencilla plantilla académica para artículos académicos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/pandoc-scholar/pandoc-scholar&quot;&gt;Pandoc Scholar&lt;/a&gt; - Plantilla académica completa con metadatos mejorados.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/periodicpoint/arabica&quot;&gt;Arabica&lt;/a&gt; - Plantilla para libros académicos con Pandoc y LaTeX.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/jgm/pandoc/wiki/User-contributed-templates&quot;&gt;Plantillas pandoc&lt;/a&gt; aportadas por usuarios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/Wandmalfarbe/pandoc-latex-template&quot;&gt;Eisvogel&lt;/a&gt; - Una plantilla académica sencilla de pandoc LaTeX.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;escritura-académica-con-markdown--pandoc&quot;&gt;Escritura académica con Markdown + Pandoc&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://plain-text.co/figures/workflow-wide.png&quot; alt=&quot;A plain-text document toolchain en el libro de Kieran Healey.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/en/lessons/sustainable-authorship-in-plain-text-using-pandoc-and-markdown&quot;&gt;Sustainable Authorship in Plain Text using Pandoc and Markdown&lt;/a&gt; - Un tutorial con lo que tienes que saber sobre la escritura en texto plano con Markdown y Pandoc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://jaantollander.com/post/scientific-writing-with-markdown/&quot;&gt;Escritura científica con Markdown&lt;/a&gt; - Una guía de Jaan Tollander de Balsch.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://arthurcgusmao.com/academia/2018/01/27/markdown-pandoc.html&quot;&gt;Markdown and Pandoc for academic writing&lt;/a&gt; - Una pequeña introducción a las ventajas de Markdown y Pandoc en el trabajo académico. Incluye una plantilla YAML.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cran.r-project.org/web/packages/ymlthis/vignettes/yaml-fieldguide.html&quot;&gt;The YAML Fieldguide&lt;/a&gt; - Una útil guía sobre YAML para tus documentos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://u.arizona.edu/~selisker/post/workflow/&quot;&gt;A Plain Text Workflow for Academic Writing with Atom&lt;/a&gt; - Un flujo de trabajo que puede ayudarte a hacer el tuyo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://juancarloscastillo.github.io/jc-castillo/citando-plano.html&quot;&gt;Citando en texto plano&lt;/a&gt; - Tuturial de Juan Carlos Castillo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acerca de escribir y &lt;a href=&quot;https://ontheline.trincoll.edu/bookdown.html&quot;&gt;publicar un libro con Bookdown, GitHub y Zotero&lt;/a&gt; por Jack Dougherty y compañía.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/JensErat/scientific-markdown/#readme&quot;&gt;scientific-markdown&lt;/a&gt; - Example for use of Markdown for scientific publications using Pandoc and &lt;code&gt;latexmk&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/tompollard/phd_thesis_markdown#readme&quot;&gt;Template for writing a PhD thesis in Markdown&lt;/a&gt; - Clean organization of files to provide a framework for writing a PhD thesis in mostly Markdown with a little bit of LaTeX, and compiled with Pandoc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ismayc/thesisdown&quot;&gt;thesisdown&lt;/a&gt; - Un proyecto inspirado en bookdown para hacer tu tesis con R Markdown. Incluye plantillas de distintas Universidades.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ilustración-y-visualización&quot;&gt;Ilustración y visualización&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://inkscape.org/&quot;&gt;Inkscape&lt;/a&gt; Programa de vectores gráficos para diseño y arte digital.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mermaid-js.github.io/mermaid/#/&quot;&gt;Mermaid&lt;/a&gt; - Sencilla herramienta de código para diagramar y graficar por medio de texto.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mermaid-js.github.io/mermaid-live-editor/&quot;&gt;Mermaid Live Editor&lt;/a&gt; - Define simple diagrams instead of drawing them.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.diagrams.net/&quot;&gt;diagrams.net&lt;/a&gt; - Open source, online, desktop and container deployable diagramming software.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://graphviz.org/&quot;&gt;graphviz&lt;/a&gt; - Visualization software for graphs and networks which uses a domain-specific DOT language.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://plantuml.com/&quot;&gt;PlantUML&lt;/a&gt; - Define UML diagrams instead of drawing them.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;git-y-github&quot;&gt;Git y GitHub&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLRqwX-V7Uu6ZF9C0YMKuns9sLDzK6zoiV&quot;&gt;Git and GitHub for Poets&lt;/a&gt; - Una serie de videos introductorios para no-programadores.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://scholarslab.lib.virginia.edu/blog/github-jekyll-glossary/&quot;&gt;Running a collaborative blog: A glossary for GitHub &amp;amp; Jekyll&lt;/a&gt; - Un glosario de términos frecuentes en GitHub y Jekyll.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;recursos&quot;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://plain-text.co/&quot;&gt;The Plain Person’s Guide to Plain Text Social Science&lt;/a&gt; - Pequeña guía de Kieran Healy sobre el flujo de trabajo académico en texto plano para ciencias sociales. Contenido sobre R Markdown, editores de texto y hasta una una introducción a Emacs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/en/lessons/&quot;&gt;The Programming Historian&lt;/a&gt; - Revista de historia y humanidades digitales con lecciones como:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/en/lessons/preserving-your-research-data&quot;&gt;Preserving Your Research Data&lt;/a&gt; - Para mantener consultables tus datos en el tiempo.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/en/lessons/fetch-and-parse-data-with-openrefine&quot;&gt;Fetching and Parsing Data from the Web with OpenRefine&lt;/a&gt; - Para explorar, limpiar y transformar datos de la Web.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/en/lessons/collaborative-blog-with-jekyll-github&quot;&gt;Running a Collaborative Research Website and Blog with Jekyll and GitHub&lt;/a&gt; - Para construir tu página colaborativa de investigación.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://juancarloscastillo.github.io/in-socabi/&quot;&gt;Investigación Social Abierta: Herramientas para la reproducibilidad, colaboración y comunicación académica_&lt;/a&gt; Libro digital de Juan Carlos Castillo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://maehr.github.io/awesome-academic-writing/&quot;&gt;Awesome Academic Writing&lt;/a&gt; “&lt;em&gt;Una lista seleccionada de cosas increibles relacionadas con la escritura académica&lt;/em&gt;”.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://dx.plos.org/10.1371/journal.pcbi.1006379&quot;&gt;Ten simple rules for scientists: Improving your writing productivity&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/higher-education-network/blog/2013/sep/06/academic-journal-writing-top-tips&quot;&gt;Writing for an academic journal: 10 tips&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.easterbrook.ca/steve/2010/01/how-to-write-a-scientific-abstract-in-six-easy-steps/&quot;&gt;How to write a scientific abstract in six easy steps&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://writingcenter.fas.harvard.edu/pages/resources&quot;&gt;Harvard Writing Resources&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cmu-lib.github.io/dhlg/topics/&quot;&gt;Digital Humanities Literacy Guidebook&lt;/a&gt; - Overview on the field of Digital History and Digital Humanities.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;videos&quot;&gt;Videos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Los videos de Nicholas Cifuentes-Goodbody &lt;a href=&quot;https://youtu.be/hpAJMSS8pvs&quot;&gt;sobre Markdown&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://youtu.be/N31E_NZYQQY&quot;&gt;Pandoc&lt;/a&gt; o sobre &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLXt-tu7G1H3vlRXLmGyOzeAp7ZKDK0pty&quot;&gt;Zotero&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://youtu.be/GAVXVkcpbG0&quot;&gt;Bib(La)TeX&lt;/a&gt;, entre otros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Algunos flujos de trabajo con Zotero y otras herramientas como el de &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=RU9lzlBnGdA&quot;&gt;explauramay&lt;/a&gt; o el de &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=sZP6X7EIN6g&quot;&gt;Robert Karl para historiadores&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/J86Pm62XM_Q&quot;&gt;Un ambiente de escritura académica con VSCodium&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/m5D-yoH416Y&quot;&gt;How to create a bookdown book in 5 minutes&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brian Jenks sobre &lt;a href=&quot;https://youtu.be/Mz21UNoLNu4&quot;&gt;OrcID, Zotero, Mendeley y más&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;awesome-awesome-lists&quot;&gt;Awesome awesome lists&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/writing-resources/awesome-scientific-writing#readme&quot;&gt;Scientific Writing&lt;/a&gt; - Para la escritura académica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/emptymalei/awesome-research#readme&quot;&gt;Research Tools&lt;/a&gt; - Herramientas para la investigación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/dylanrees/citizen-science#readme&quot;&gt;Citizen Science&lt;/a&gt; - Para hacer ciencia sin instituciones.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/drewrwilson/toolsforactivism#readme&quot;&gt;Tools for Activism&lt;/a&gt; - Herramientas digitales para el activismo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/folkswhocode/awesome-diversity#readme&quot;&gt;Diversity&lt;/a&gt; - Creating a more inclusive and diverse tech community.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/johnjago/awesome-free-software#readme&quot;&gt;Free Software&lt;/a&gt; - Free as in freedom.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/fasouto/awesome-dataviz#readme&quot;&gt;Data Visualization&lt;/a&gt; - Para la visualización de datos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/humanetech-community/awesome-humane-tech#readme&quot;&gt;Humane Technology&lt;/a&gt; - Open source projects that help improve society.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/maehr/awesome-digital-history#readme&quot;&gt;Digital History&lt;/a&gt; - Computer-aided scientific investigation of history.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Carl Lumholtz en Michoacán</title>
   <link href="http://localhost:4000/2021/01/09/unk-tarascan"/>
   <updated>2021-01-09T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2021/01/09/unk-tarascan</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/lumholtz-chihuahua.png&quot; alt=&quot;Carl Lumholtz en la Sierra Madre en Chihuahua, 1892&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Se me consideraba la causa de todas las desgracias que ocurrían: tormentas de granizo, lluvias inusualmente fuertes, abortos en mujeres, etc. El jefe de policía de un pueblo vecino declaró a Don Sebastián: “El Anticristo está ahora en Cherán. No podemos venderle nada, y vigilamos cuidadosamente la puerta de la iglesia, por miedo a que pueda entrar.” Unas semanas antes de mi llegada un individuo imaginativo había visto a un hombre de un solo ojo cortar la cabeza de los indios; y ahora se pensaba que yo era ese personaje. Las madres evitaban que sus bebés lloraran mencionando mi nombre, y un borracho aseguró el perdón de su esposa amenazando con entregarse a mí. Algunos sabios incluso preguntaron al cura si no era para quitarles todo el pueblo que yo quería comprar tantas cosas. (Lumholtz, 1902: 397)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;policía-de-tangancícuaro&quot;&gt;Policía de Tangancícuaro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/policeman-lumholtz.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La paz del pueblo estaba custodiada por un solo policía, nativo del lugar, hijo de un sacerdote y una mujer india. Tenía muy poco que hacer excepto arrestar de vez en cuando a alguien por embriaguez, una debilidad que él mismo padecía. El presidente apenas le daba dinero para comprar su comida, por miedo a que la convirtiera en bebida. No llevaba un llamativo uniforme para imponer su autoridad a la multitud, sino que su apariencia era más bien la de un bandido, envuelto hasta las orejas en una manta harapienta que escondía también el único emblema de su distinción, un viejo sable, del que el portador parecía avergonzarse. Un sombrero de paja destartalado no dejaba ver nada en la cara oscura, excepto un par de ojos que se asomaban por debajo del borde roto. Caminaba a pasos agigantados, como si estuviera vestido con el traje de un peligroso villano que iba a sentir el fuerte brazo de la ley y la justicia. Como no tenía casa, solía dormir frente a la puerta de la cárcel. (Lumholtz, 1902: 366)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;cherán&quot;&gt;Cherán&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/street-cheran.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;acumulación-y-riqueza&quot;&gt;Acumulación y riqueza&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Todos tienen suficiente para comer y tiempo libre porque todos han logrado mantener sus tierras en forma indiscutible. Algunos plantan mucho maíz y acumulan dinero; pero no les gustan los productos de la vida civilizada. No tienen ninguna ambición de ser nada más que indios. En el momento de mi visita el hombre más rico de la ciudad era un indio de pura cepa, que probablemente valía $100.000. Cultivaba maíz por valor de $2.000 cada año, mientras que sus gastos de subsistencia apenas podían superar los $150 ó $200 en un período de doce meses. Era el alcalde, pero analfabeto; sus media docena de hijos habían ido a la escuela y le ayudaban en su negocio. (Lumholtz, 1902: 391)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;lumholtz-queriendo-comprar-un-cuerpo&quot;&gt;Lumholtz queriendo comprar un cuerpo&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Encontré el cuerpo extendido en el medio de la habitación, rodeado, a la manera católica, por velas encendidas. Era un espléndido ejemplar de su raza. Pero ni el dinero ni ningún otro argumento sirvió de nada. […] “Este hombre quiere comprar el cuerpo de su hermano, pero supongo que usted no lo venderá…” […] Si el presidente hubiera sido tan iluminado y valiente como el cura, se habría ganado mucho para la ciencia ese día. […] unos días más tarde obtuve permiso del presidente y del cura para excavar en el cementerio. Este último incluso me ofreció los servicios de su peón para desenterrar a un hombre que había muerto hace unos nueve años a la edad de cien años. Había sido un típico tarasco, miembro de una de las antiguas familias y un hombre de tal fuerza física que, como el propio sacerdote había notado, le estaba creciendo el pelo en su vejez, y estaba poco calvo delante y sólo ligeramente canoso. (Lumholtz, 1902: 293-95)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;cerámica-purépecha&quot;&gt;Cerámica purépecha&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&quot;zacapu-cherán-arantepacua-tzintzuntzan-entre-otros&quot;&gt;Zacapu, Cherán, Arantepacua, Tzintzuntzan, entre otros&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0457.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0452.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/terracota-bowl.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0447.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0482.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0484.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sonajas-de-naranja&quot;&gt;Sonajas de Naranja&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0466.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uruapan-y-pátzcuaro&quot;&gt;Uruapan y Pátzcuaro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0494.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0495.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0497.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0463.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0496.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/unknownmexicorec02lumh_0503.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lumholtz, Carl. 1902. Unknown Mexico; a Record of Five Years’ Exploration among the Tribes of the Western Sierra Madre; in the Tierra Caliente of Tepic and Jalisco; and among the Tarascos of Michoacan. New York: C. Scribner’s sons. http://archive.org/details/unknownmexicorec02lumh.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Entorno de trabajo con Atom, Obsidian, Zotero, Markdown y Pandoc</title>
   <link href="http://localhost:4000/entorno-aozmp"/>
   <updated>2021-01-04T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/entorno1</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DEPRECATED&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tengo que actualizar esto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Este es el flujo de trabajo que he estado usando en los últimos meses. Todavía estoy en camino de perfeccionarlo, pero hasta ahora me sirve. Lo uso para escribir ensayos, dar formato final, hacer presentaciones, construir mi página web estática, actualizar mis entradas de blog, utilizar Git y GitHub, darle seguimiento a mis proyectos, formatear y modificar HTML sin saber casi nada y otras cosas. No soy un experto, pero estoy contento con lo que sé y puedo hacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Esto aún está incompleto pero es un prueba de publicación&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;escribiendo-y-anotando&quot;&gt;Escribiendo y anotando&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;editor-de-texto&quot;&gt;Editor de texto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Yo uso &lt;a href=&quot;https://atom.io&quot;&gt;Atom&lt;/a&gt;. Es potente, tiene integración con Git y GitHub, cuenta con una comunidad cada vez más grade, pero es un poco pesado y no es el más rápido. Las opiniones son encontradas, pero a mi me ha servido lo suficientemente bien como para quedarme con él un rato. Supongo que si eres programador tendrás distintas necesidades, pero para escribir y hacer cosas de pocos requerimientos está muy bien.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mi visualizador de Markdown en Atom es &lt;a href=&quot;https://shd101wyy.github.io/markdown-preview-enhanced/#/&quot;&gt;markdown-preview-enhanced&lt;/a&gt;. Tiene todo lo que necesito. Lo puedes personalizar y ajustar según tus necesidades. Además, puedes exportar con Pandoc fácilmente con un clic derecho. Esa integración con Pandoc me gusta mucho. Tiene distintos temas para elegir la visualización y también puedes exportar el Markdown a archivos HTML o e-books.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para citar tengo &lt;a href=&quot;https://atom.io/packages/zotero-citations&quot;&gt;zotero-citations&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para hacer consultas en internet sin distraerme uso &lt;a href=&quot;https://atom.io/packages/browser-plus&quot;&gt;browser-plus&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;También seguí los consejos de aquí: &lt;a href=&quot;https://discuss.atom.io/t/using-atom-for-academic-writing/19222&quot;&gt;Using Atom for academic writing&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;notas&quot;&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Para tomar notas uso &lt;a href=&quot;https://obsidian.md&quot;&gt;Obsidian&lt;/a&gt;. No es abierto, pero es simple, muy cómodo, corre localmente con archivos Markdown y es bastante transparente con lo que hace. Cuenta con API pública para que la comunidad haga sus propios plugins y temas, tiene un foro muy activo y un chat de Discord muy amigable.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;También tengo Notion, pero sólo es mi bookmark para guardar cosas que veo en internet. Hasta no tener algo mejor, eso es lo que uso para guardar cosas con el web clipper.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;moviendome-de-atom-a-obsidian&quot;&gt;Moviendome de Atom a Obsidian&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Obsidian lo suo para tomar notas de literatura, anotar artículos, hacer pequeñas reseñas, anotar ideas y borradores. Me gusta el Markdown Flavor que usa y estoy contento con sus plugins, como la visualización de grafo, backlinks, CSS personalizables, plantillas, y otras. La cuestión es que no todo lo puedo hacer en Obsidian porque no es un entorno de trabajo total. Un editor de texto como Atom (u otro) es mucho más potente para trabajar con ayuda de complementos como Pandoc y LaTeX. Hay demasiados plugins útiles que ayudan a administrar tu trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que yo hago es tener  en mis proyectos mi carpeta de Obsidian y de ahí checar algunas cosas para darles formato para tener un producto final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Atom uso el flavor de Pandoc para Markdown para que tenga citas y todos los retoques de LaTeX. Para eso es también importante un YAML front matter que le diga a Pandoc que hacer con tu archivo Markdown. El mío es el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-yaml&quot;&gt;---
title: &quot;Título del trabajo&quot;
subtitle: &quot;Subtítulo del trabajo&quot;
author: Nombre
date: &quot;Enero 2021&quot;
lang: es # Para que Pandoc haga modificaciones en español y no en inglés
bibliography: &quot;C:/Users/RUTA AL ARCHIVO BIBTEX&quot;
csl: &quot;C:/Users/RUTA AL ARCHIVO CSL&quot;
fontsize: &quot;12pt&quot;
link-citations: true
output: pdf_document
#### Estos son opcionales cuando quiero otra específicación
geometry: &quot;margin=3cm&quot; # Margenes
linestretch: &quot;1.25&quot; # Espaciado
papersize: letter # Tamaño de hoja
---
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si quieres armar tu propio front matter te recomiendo &lt;a href=&quot;https://cran.r-project.org/web/packages/ymlthis/vignettes/yaml-fieldguide.html&quot;&gt;The YAML Fieldguide&lt;/a&gt; para ver las opciones que puede agregar en distintos flavors.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;biblioteca-personal-digital&quot;&gt;Biblioteca personal digital&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;gestor-de-referencias&quot;&gt;Gestor de referencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zotero.org/&quot;&gt;Zotero&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; es mi elección para guardar mis referencias. Es FOSS, lo que lo hace multiplataforma y compatible con distintos flujos de trabajo con ayuda de plugins. Se puede integrar Zotero en prácticamente cualquier editor de texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los plugins esenciales para Zotero son &lt;a href=&quot;https://retorque.re/zotero-better-bibtex/&quot;&gt;Better BibTex&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://zotfile.com/&quot;&gt;ZotFile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Better BibTeX&lt;/strong&gt; facilita el manejo de bibliografía en texto plano para LaTeX, Pandoc y Markdown. Es esencial para el flujo de trabajo académico en texto plano.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Hay que hacer algunas modificaciones a las configuraciones para que tu base de datos &lt;code&gt;.bib&lt;/code&gt; se actualice a la par de tus cambios en Zotero y cambiar el formato de la Key Citations para que sea más cómodo. &lt;a href=&quot;#key&quot;&gt;Abajo más sobre eso&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Con &lt;strong&gt;ZotFile&lt;/strong&gt; aministró los archivos adjuntos de mis referencias, extraigo citas subrayadas y anotaciones de mis PDFs.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Por defecto Zotero guarda los archivos PDF en carpetas que en tu vida vas a encontrar. Con ZotFile mejor las guardo en una carpeta de lecturas y la respaldo con Google Drive. Mato dos pájaros de un tiro. Administro mis PDFs y los tengo disponibles en la nube.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;citando-en-texto-plano&quot;&gt;Citando en texto plano&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;key&quot;&gt;Cite Keys en Zotero BibTeX&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Primero tienes que tener BibTex, un plugin para Zotero que exporta tu base de citas a un archivo de texto plano para citar cómodamente. Este archivo lo lee Pandoc y ya está. A cada referencia se le asigna un &lt;em&gt;Citation Key&lt;/em&gt; y con ese citas en lo que sea que escribas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada &lt;em&gt;Key&lt;/em&gt; es único y por default la configuración es&lt;code&gt;[auth:lower][year]&lt;/code&gt; poniendo el apellido del primer autor/a y el año de publicación. A mi no me gusta mucho y lo modifiqué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi &lt;em&gt;Citation Key Format&lt;/em&gt; es &lt;code&gt;[auth.etal:lower][year]&lt;/code&gt;
Así el &lt;em&gt;key&lt;/em&gt; reconocerá si hay uno, dos o más autores, pondrá su primer apellido con minúsculas y el año.
Los &lt;em&gt;keys&lt;/em&gt; se ven así:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un autor: &lt;code&gt;kapferer2014a&lt;/code&gt; (la ‘a’ final indica que hay otra publicación el mismo año del mismo autor).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dos autores: &lt;code&gt;graeber.sahlins2017&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Más de dos autores: &lt;code&gt;white.etal1976&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Además de estético, ese &lt;code&gt;.etal&lt;/code&gt; es importante para mí porque Pandoc en español tiene algunos errores (que espero que solucionen pronto), particularmente con Babel de LaTeX. La cuestión es que en lugar de poner (White &lt;em&gt;et al.&lt;/em&gt;, 1976), el documento después de pasarlo por Pandoc será (White &lt;strong&gt;etal.&lt;/strong&gt;, 1976). Es una cosa mínima, pero frustrante si trabajas en español, al menos hasta que lo resuelvan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que yo hago es escribir y citar tranquilamente y ya que todo está listo invoco el comando ‘Find and Replace’ para buscar los keys con &lt;code&gt;.etal&lt;/code&gt; y hacer las pequeñas modificaciones.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;En lugar de &lt;code&gt;@fine.etal2020&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ponemos manualmente &lt;code&gt;[Fine et al., -@fine.etal2020]&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En realidad es bastante simple. Los prefijos y sufijos citando en texto plano salvan vidas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referencias-con-formato-de-fecha-extendido&quot;&gt;Referencias con formato de fecha extendido&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otro problema con Pandoc. En realidad creo que son los únicos dos que me he encontrado y seguramente alguien ya tuvo la suerte de resolverlos con algunas actualizaciones, paquetes y demás. Yo no. La cuestión aquí es que cuando quieres citar un texto con día y mes (como un artículo de periódico, p.e. ‘4 de diciembre, 2010’), el archivo output sólo formateara el año como cualquier artículo o libro académico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta que tenga una solución adecuada lo que hago es:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ver el texto final texto en la visualización markdown pasada por Pandoc con referencias al final.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Copiar manualmente las referencias en el archivo de texto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hacer las modificaciones en las referencias correspondientes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Usar &lt;code&gt;suppress_bibliography: true&lt;/code&gt; en el YAML.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exportar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Herramientas digitales para hacer etnografía</title>
   <link href="http://localhost:4000/herram-digi"/>
   <updated>2021-01-02T00:00:00-06:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/herram-etnog</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Originalmente el texto se llama &lt;em&gt;Herramientas no etnográficas para hacer etnografía&lt;/em&gt; y va sobretodo sobre herramientas digitales para hacer antropología. Como ejercicio lo he estado escribiendo en Markdown para formatearlo en Bookdown, un paquete de R para hacer libros digitales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El texto provisional se puede consultar en este &lt;a href=&quot;https://carloslucmat.github.io/herramientas-etno/&quot;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
